<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Louis&#39;s cards</title>
  <subtitle>阅读、思考、写作</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://louiscards.com/"/>
  <updated>2017-06-19T08:28:54.000Z</updated>
  <id>http://louiscards.com/</id>
  
  <author>
    <name>Louis Tarrant</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>便利签青年的自我救赎行动</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/06/19/the-young-of-Convenient-sign/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/06/19/the-young-of-Convenient-sign/</id>
    <published>2017-06-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-19T08:28:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>初入职场，大概都听过这样的话。</p>
<p>「小吕，没事帮我收个快递」<br>「小吕，给你邮箱，催下设计师那边的进度」<br>「小吕，给你个电话，去机场接下周总」</p>
<p>因为这样的任务常和便利签同时出现，所以，处在这个阶段的员工，被亲切地称为<strong>「便利签青年」</strong>。</p>
<p>刚进公司，什么都不懂，拼得就是谁的姿态低、执行力强啊！甭管什么脏活累活，拿到任务，当然是立即执行。一天风风火火、跑前跑后，觉得自己真是一个积极向上、追求进步的好员工啊。<br>【图片，好员工的年轻人】</p>
<p>然而，随着工作经验的积累和下一轮新人的加入，我们愿意不愿意，终究有一天会告别这样的初阶状态，除了以前的事务性工作，手头也开始负责一些小项目，拥有更多自主安排的时间之后，就需要给手头的事情排排序，分个轻重缓急了。</p>
<p>可是，事情越来越多，时间越来越少，感觉自己像是被放出肖申克的老布，面对大把自由支配的时间，竟忍不住怀念那些拿着便利签跑来跑去的时光，甚至，无法完成身份切换的年轻人，最终沦为自己的「便利签青年」，身陷整日忙碌的牢笼中，不能自拔。<br>【图片，老布】<br><a id="more"></a></p>
<h2 id="执行力过猛"><a href="#执行力过猛" class="headerlink" title="执行力过猛"></a>执行力过猛</h2><p>如果你参加过盖洛普或类似的优势测试，就会发现执行力成了越来越稀缺的好品质。</p>
<p>阿里巴巴CPO彭蕾在湖畔大学上谈起执行力时说，脑力很强，心力也很强，但是最后手脚跟不上，完全没有用！</p>
<p>冯唐也说，<strong>万事开头难，所以见到事儿就叉手立办，马上开头。见了就做，做了就放下了。</strong></p>
<p>扎克伯格的高亮时刻也是执行力的完美演绎：晚上8:13回到宿舍，10:17动手做FaceMash，凌晨2:08要到同学萨瓦林的算法并上线产品，凌晨4点，网站的流量异常，弄垮了哈佛的校园网，惊动了校方的管理人员，而这可能是一家创业公司几天的工作量。<br>【扎克的照片】</p>
<p>所以，成功人士的标配——执行力，真的就是这么伟光正而毫无副作用的概念？或者说，当年一天跑上跑下的执行力和需要自己统筹安排工作内容的执行力，是不是同一个东西呢？</p>
<p>你有没有想过，作为职场初期最大优势的执行力，很可能却成为你效率提升的最大瓶颈。</p>
<p>越是习惯叉手立办、雷厉风行的你，可能越是琐事缠身，忙得晕头转向。</p>
<p>时间资源就那么多，一旦选择了错误的时间管理方式，执行力越强，越是在永无尽头的忙碌里加速坠入低效的漩涡。</p>
<h2 id="棉花糖的诱惑"><a href="#棉花糖的诱惑" class="headerlink" title="棉花糖的诱惑"></a>棉花糖的诱惑</h2><p>一个人效率不高的原因是多方面的，有一条最是常见：</p>
<p><strong>没忍住！</strong></p>
<p>分享一次自己的悲惨经历。</p>
<p>那天，我负责起草一个合同，因为第二天一早要发给客户，时间还挺急的。那段时间我的谷歌浏览器被一个广告插件劫持了，效果就是大概1到2个小时，就会弹出一个广告页面，因为影响不太大，就一直没搭理它。结果那天因为频繁的使用浏览器做法律检索，所以，当我第三次关掉这个广告页面的时候，自诩为Power User的我，<strong>没！忍！住！</strong> 虽然，理智告诉我这不是个好选择，我也视图做了挣扎，甚至我已经打开了Safari浏览器。但是还是生生放下了手头的工作开始解决这个问题！当我查阅了各种中英文的技术论坛、咨询了好几个小伙伴、下载了数款清理软件之后，终于，解决了这个问题。我甚至在这之后忍不住还到知乎上作了详细的回答。</p>
<p>而当这一切完成，我回到原先的证券投资基金业协会网站时，时间已经过去了3个多钟头！</p>
<p>而我，那天晚上一直加班到凌晨3点半，困成狗的时候，安慰自己说，这要是没有点执行力，十天半个月也未必解决这个问题。但是，我心里清楚得很，就算三个月不管也没什么大不了，就跟手机APP打开弹出的广告一样而已，但是需要这个合同的客户绝不会给我额外的时间啊！</p>
<h3 id="这TM就是棉花糖啊"><a href="#这TM就是棉花糖啊" class="headerlink" title="这TM就是棉花糖啊"></a>这TM就是棉花糖啊</h3><p>不少人应该都听说过著名的「棉花糖实验」，就是让小孩子选择现在可以吃一颗棉花糖，或者等待一段时间，从而得到双倍奖励。研究发现坚持忍耐更长时间的小孩子通常具有更好的人生表现。<br>【棉花糖实验的照片】</p>
<p>在真实世界里，棉花糖简直无处不在，而且，在吸烟、购物、游戏这些明显的棉花糖之外，那些想要做，能够满足你当下虚妄的自我满足，但并不应该在这个时候完成的事情，本质上都是棉花糖。</p>
<p><strong>他们让你急不可耐地投入时间，饮鸩止渴一样换取你以为会身心愉悦的成就感。</strong></p>
<h3 id="幸好还有拖延症"><a href="#幸好还有拖延症" class="headerlink" title="幸好还有拖延症"></a>幸好还有拖延症</h3><p>所以，有时候「执行力」也未必是好东西，而让我们苦不堪言的拖延症，在这时候，恰好可以发挥巨大的作用。</p>
<p><strong>我们首先要提高对棉花糖的识别意识，及时发现那些做与不做没什么两样，只是因为简单或者兴趣或其他原因很想做的事情</strong>，然后找一找，平日里拖延症晚期的感觉，再想一想你因此会延误的真正重要的事情，努力消灭执行意图，延迟立即马上的满足感。</p>
<h2 id="三个立即生效的好办法"><a href="#三个立即生效的好办法" class="headerlink" title="三个立即生效的好办法"></a>三个立即生效的好办法</h2><p>最后，我来提供几个可以帮助你避免陷入低效率努力的三条小建议。</p>
<h3 id="第一：每日Todolist"><a href="#第一：每日Todolist" class="headerlink" title="第一：每日Todolist"></a>第一：每日Todolist</h3><p>所谓的成长，绝不是一切都会自然而然地变好，更不该企图回到用便利签填满一天的低阶状态。</p>
<p>你必须去主动干涉，制作自己的每日清单，去设计安排一天的工作，根据优先级、时间、精力状态等条件，分清轻重缓期，制定先后顺序。</p>
<p>等到养成习惯，再回头看，你会意识到没有Todolist的日子，就像没有地图的海上航行，仅仅被风吹着走，还没到女儿国，肯定就触礁搁浅啦。</p>
<p>【每日清单的图片】</p>
<h3 id="第二：搞清楚「定计划」和「做事情」"><a href="#第二：搞清楚「定计划」和「做事情」" class="headerlink" title="第二：搞清楚「定计划」和「做事情」"></a>第二：搞清楚「定计划」和「做事情」</h3><p>从众多要做的事情中，挑选出今日待办事项看起来超简单，然而，很多人在这个最不以为然的环节，又悄无声息地让自己沦为了自己的「便利签青年」。</p>
<p>他们每次制定工作计划的过程几乎贯穿了一整天的工作。在从一大堆事情里挑选的过程中，刚看到备选清单的第三条，忍住住就直接上手进入了执行阶段，内心OS是「我先把这事给搞定了，再开始其他的工作」。<strong>但是，你怎么知道，备选清单里的第三个任务，就是你所有的待办事项中优先级最高的事情呢？你只是懒得去比较和思考了，先逮住一个消除了未完成的焦虑感再说！</strong></p>
<p>注意，你是在挑选，排序，制定计划！从永远也做不完的事情中挑选今天要投入时间的少数几个工作，这件事情的前提至少也是在看过备选清单里所有的条目并和你全部可以着手的事情对比，而一定不是看到第三个就「先搞定了这个再说」。</p>
<h3 id="第三：先记下来，刻意拖延"><a href="#第三：先记下来，刻意拖延" class="headerlink" title="第三：先记下来，刻意拖延"></a>第三：先记下来，刻意拖延</h3><p>制定计划，某种意义上就是用来被打破的。</p>
<p>不可避免，我们会被打扰，除了领导同事还有微信、电话、邮件等等。</p>
<p>处理原则很简单：先记下来，用你最顺手和成本最低的方式记下来。<strong>必要的时候可能还需要表演「正在灵感喷薄，千万不要打断」的沉浸感，如果额外补充一句「记下来了，完事马上给您答复」，效果更佳。</strong></p>
<p>在任务与任务的间隔去处理这些临时任务。计划未必不能打破，但一定要非常谨慎，除非你真的确定新任务的优先级足够提到剩余所有任务之前，否则就不要轻易打破既定安排，破坏已有的节奏感。</p>
<h3 id="用要事，带起每天的节奏感"><a href="#用要事，带起每天的节奏感" class="headerlink" title="用要事，带起每天的节奏感"></a>用要事，带起每天的节奏感</h3><p>所以，再遇到执行力Max的时候，别忘了问问自己：<strong>这是不是那颗甜美的棉花糖，如果是，请尽力克制那些立即、马上、刻不容缓、先上再说的生理冲动，不要轻易屈服自己的直觉和本能</strong>，而是按照经过理性设计的清单，坚定不移地拿下一个又一个城池，彻底和便利签青年的曾经say goodbye，让所有的执行力都能在最合适的地方发挥出最大的价值！</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;初入职场，大概都听过这样的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「小吕，没事帮我收个快递」&lt;br&gt;「小吕，给你邮箱，催下设计师那边的进度」&lt;br&gt;「小吕，给你个电话，去机场接下周总」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这样的任务常和便利签同时出现，所以，处在这个阶段的员工，被亲切地称为&lt;strong&gt;「便利签青年」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚进公司，什么都不懂，拼得就是谁的姿态低、执行力强啊！甭管什么脏活累活，拿到任务，当然是立即执行。一天风风火火、跑前跑后，觉得自己真是一个积极向上、追求进步的好员工啊。&lt;br&gt;【图片，好员工的年轻人】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，随着工作经验的积累和下一轮新人的加入，我们愿意不愿意，终究有一天会告别这样的初阶状态，除了以前的事务性工作，手头也开始负责一些小项目，拥有更多自主安排的时间之后，就需要给手头的事情排排序，分个轻重缓急了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是，事情越来越多，时间越来越少，感觉自己像是被放出肖申克的老布，面对大把自由支配的时间，竟忍不住怀念那些拿着便利签跑来跑去的时光，甚至，无法完成身份切换的年轻人，最终沦为自己的「便利签青年」，身陷整日忙碌的牢笼中，不能自拔。&lt;br&gt;【图片，老布】&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://louiscards.com/categories/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="时间管理" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>法律服务行业的裂变与分化</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/06/19/differentiation-of-Legal-Services/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/06/19/differentiation-of-Legal-Services/</id>
    <published>2017-06-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-20T01:40:19.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前段时间，听了峰瑞资本创始人李丰老师就专业服务升级的底层逻辑的分享，深感震撼，虽然「律师效能手册」是一档以介绍生产力工具为主的专栏，还是想用几篇文章跟大家讨论下法律服务市场的一些机会和变数，今天是第一部分，社会分工细化在法律服务行业的影响。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/062834.jpg" alt=""></p>
<h2 id="站在社会分工细化的趋势下看问题"><a href="#站在社会分工细化的趋势下看问题" class="headerlink" title="站在社会分工细化的趋势下看问题"></a>站在社会分工细化的趋势下看问题</h2><p>李丰老师开场先提出一个概念 ——<strong>「社会分工细化」</strong>，意思是各行各业，特别是提供职业技能的服务行业会发生越来越深刻的分化和区隔。</p>
<p>我们用美国设计的手机、看印度拍摄的电影、开德国制造的汽车……享用整个世界提供的产品和服务，这本身就是社会分工最生动的体现。</p>
<p>不少人也许还记得课本里「牧牛人和农民的故事」。故事的最后，牧牛人一心一意生产牛肉，农夫也把所有的时间用来种植土豆，两人通过交换获得了愉快的双赢。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/IMG_0944.JPG" alt=""></p>
<p>那么，这个听起来让所有人受益的玩法，在法律服务行业是否同样有效呢？</p>
<a id="more"></a>
<p>如果你是一个资深律师，有扎实的理论功底、快速的学习能力和过人的法律直觉，无论什么业务，都能做得又快又好。简直比课本里的牧牛人还要厉害，不仅在「生产牛肉」上，在「种植土豆」上也比农夫（其他律师）的效率高出不少，那么，你要不要遵循这个规律，放弃一些业务，心甘情愿地被分工和细化？</p>
<p><strong>我估计，很多律师并不愿意。</strong></p>
<p>下面，我就来试着劝劝这些可能不太愿意的律师朋友们。先介绍一个经济学里的概念叫<strong>「比较优势」</strong>，这个概念是促使服务行业专业化的一个基础前提。简单来说，如果你提供一项服务所投入的时间比其他律师少，就可以说你在这项业务上拥有<strong>「绝对优势」</strong>，然而每当你得到一样东西，也必然要放弃些什么作为代价，这就是所谓的<strong>「机会成本」</strong>。一个律师以低于另一个律师的机会成本去提供一项法律服务的行为就是<strong>比较优势</strong>。</p>
<p><strong>一个人可以在多个地方都拥有绝对优势，但却不可能在多个地方都拥有比较优势。</strong>所以，早在1776年，亚当·斯密就提出：</p>
<blockquote>
<p>为了自身的利益，应当把全部精力集中使用到比邻人更有优势的方面，而以其部分物品或者以部分物品的价格，购买自己所需要的其他物品。</p>
</blockquote>
<p>衡量我们法律服务提供者比较优势的成本是什么？当然还<strong>时间</strong>，大量的作业时间，以及更大量的学习时间。法律服务市场已经完成了初步的业务分化，出现了以部门法为基础，专业领域为划分标准的各专业律师，如离婚律师、劳动法律师、证券律师等等。即便是再优秀的刑事律师，应该也不会没事去顺手做个税务筹划吧，因为这中间的学习成本过于高昂。换句话说，学习成本未必能换来相应的对价，用这个时间在擅长领域投入的性价比要高得多。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/075120.jpg" alt=""></p>
<p>但是，法律服务行业还有一个不容忽视的概念，叫做<strong>「信任成本」</strong>。法律服务作为<strong>低频高昂</strong>的消费品，获得当事人的信任是需要时间和金钱的，又有多少律师舍得在客户提出自己并不擅长甚至完全没有经验的法律服务需求时，可以忍住不接，哪怕是推介给其他专业化团队？大部分律师的内心OS是：我们应该尽可能满足客户的所有需求，况且，这也是一个扩展业务范围的好机会！</p>
<p>更别说，还没熬到可以主动选择案源，敢于跟客户say no的低年级律师啦：</p>
<blockquote>
<p>哪怕再遇到这种案子可能是五年以后，但是，我依然要拿下它！因为我不知道下一次机会要等到什么时候。</p>
</blockquote>
<p>这种不断突破服务边界的精神当然可贵，而饥不择食的职业发展阶段也是大部分律师的必经之路，但随着互联网技术的发展，信息的不对称变得越来越小，客户对法律服务的需求也自然会越来越高。<strong>在时间资源有限的情况下，要么摊个大饼、牺牲质量，要么咬牙拒绝、专攻一处。</strong>显而易见，在社会分工趋势愈发明显、法律服务需求日益丰富、服务产品不断行业化、专业化的今天，第二种选择才是更有长远优势的发展策略。</p>
<h2 id="法律服务的分化方式"><a href="#法律服务的分化方式" class="headerlink" title="法律服务的分化方式"></a>法律服务的分化方式</h2><p>社会分工细化必然会导致法律服务品质的提升，也自然会进一步促使法律服务消费的升级和市场的多元化。而这种丰富无外乎会以内部分化和以新的组织形态裂变出去这两种方式开展。</p>
<h3 id="内部分化"><a href="#内部分化" class="headerlink" title="内部分化"></a>内部分化</h3><p>在内部分化上，有几种模式供大家参考。</p>
<p>第一种是对固有流程进行切分，将其分配给不同的人员，完成团队内部的协作分工。在分享会上蒋勇律师就提到天同律所在10年前对诉讼业务拆分，进而分化出业务秘书（完成事务性工作）、辅庭律师（整理案件材料、检索相关案例，提出初步提纲）、出庭律师（全盘了解情况，在法庭上说服法官）、合伙人（项目经理，对所有的案件进程负责，对外代表律师事务所，对客户负责）等多种角色。<strong>一个律师从头做到尾，到一个团队合力完成，这看起来是人员和沟通协作成本的提升，实际上则大大突破了法律服务产品单位时间的边际效率，并带来服务品质的极大跃升。</strong><br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/075412.jpg" alt=""></p>
<p>第二种是业务部门的隔离，大多数律所会划分出类似劳动法、知识产权、刑事诉讼等业务部门，但大部分律所就止步于此。举个例子，像本身就精准定位在劳动法领域的Littler律所，对自身业务领域竟然又细分出39个子业务领域，这个持续结构，细分的过程，也一定建立在对相关业务有了更加穿透式理解的基础之上。</p>
<p>第三种是行业维度的隔离。部分律所以行业为中心构建自己的知识体系，只承办诸如纺织行业、建筑行业、医疗行业的相关案件。相对于成为合同法专家、高端商事诉讼专家、法律谈判专家，他们选择以<strong>行业专业化</strong>为切入点，追求对目标市场更彻底的穿透率。相类似，如果你有明显的语言优势或者特殊资源，专注于某个国家或地区的业务，也能构建起非常强大的竞争壁垒。</p>
<p>第四种是非核心业务岗位的设立。提升律所效率的方式主要是获客效率和作业效率，而能够实现这两个方面效率的提升，绝不仅仅是做好法律检索和文书写作等基础工作就可以实现。团队的品牌设计、人员激励、知识管理、流程优化、客户维护等等，一系列的环节，在未来都需要更多专业人士去完成。</p>
<p>所以，可预见的，<strong>知识管理工程师、律所商业模式设计专家、团队品牌顾问、效能提升专员、案件项目经理等等新的职业都将被创造出来，为律师提供法律服务提供更多支持。</strong></p>
<p>李丰老师说：</p>
<blockquote>
<p>帮助和使得这个社会变革的事情，都会是顺应历史发展的必然因素。凡是创造了新职业的商业模式，都有可能成为大平台。</p>
</blockquote>
<p>所以，我特别期待看到那些可以担此大任的商业模式或组织机构的出现。</p>
<h3 id="外部裂变"><a href="#外部裂变" class="headerlink" title="外部裂变"></a>外部裂变</h3><p>相对于内部分化，外部分化可能会以一种相对温和但破坏力十足的方式进行。对比法律服务市场更加成熟的欧美就能发现，在律所之外，一定会出现更加丰富多元的法律服务提供商。他们可能专门负责商务谈判、员工辞退、风险管理、税务筹划，提供的服务很多在律所的业务范围内。相信我，总会有一些人能够深谙规律、识别商机并跳脱出原有框架，以一种新的组织形式提供并不逊色于律所，甚至更优秀的整体解决方案。</p>
<p>这些机构很可能因为精专而在短时间获得巨大的影响力，进而拥有强大的市场竞争力和更低的获客成本。除了竞争关系，他们更可能作为律所的外部合作机构，当律所接到一些性价比不高或自身没有太多优势的案件时，可能会选择将其局部或整体外包给这些机构，从而实现前文提到的「双赢」。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/145259.jpg" alt=""></p>
<h2 id="提前预判和卡位"><a href="#提前预判和卡位" class="headerlink" title="提前预判和卡位"></a>提前预判和卡位</h2><p>社会分工和细化的进程从来没有停止过，反而随着互联网基础设施的完善，变得越来越快。所有人都能看到这些趋势，但并不是所有律所都能在10年前布局，而现在，有的律所制定了所在领域的标准化流程、有的律所设立了全职的知识管理岗位、有的团队在尝试穿透法律服务产品并试图结合SaaS系统赋予其新的生命，而与此同时，有多少律师和团队还在担心：<strong>会不会太早！</strong></p>
<p>坦白说，什么时候是最好的时机，没有人知道正确答案。都说互联网已经进入了下半场，有太多互联网基础设施的红利在等待我们享用，<strong>而那个真正识别出趋势，并且敢于稍微提前迈出半步的人，不管是以法律人的另一种可能去提前卡位布局，还是以差异化竞争的策略谋求更大的市场影响力，这样的尝试都充满了挑战，也因此有巨大的发展机会和无穷的想象空间！</strong></p>
<p>所以，最后再回到中心思想：</p>
<blockquote>
<p>社会分工必然会影响到法律服务行业，全方位多维度的解构区隔将不可避免，这将是很多律师尤其是新兴团队和青年律师的大好机会。</p>
</blockquote>
<p>这一期的的专栏就到这里，我们下期再见。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;前段时间，听了峰瑞资本创始人李丰老师就专业服务升级的底层逻辑的分享，深感震撼，虽然「律师效能手册」是一档以介绍生产力工具为主的专栏，还是想用几篇文章跟大家讨论下法律服务市场的一些机会和变数，今天是第一部分，社会分工细化在法律服务行业的影响。&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/062834.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;站在社会分工细化的趋势下看问题&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#站在社会分工细化的趋势下看问题&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;站在社会分工细化的趋势下看问题&quot;&gt;&lt;/a&gt;站在社会分工细化的趋势下看问题&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;李丰老师开场先提出一个概念 ——&lt;strong&gt;「社会分工细化」&lt;/strong&gt;，意思是各行各业，特别是提供职业技能的服务行业会发生越来越深刻的分化和区隔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们用美国设计的手机、看印度拍摄的电影、开德国制造的汽车……享用整个世界提供的产品和服务，这本身就是社会分工最生动的体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不少人也许还记得课本里「牧牛人和农民的故事」。故事的最后，牧牛人一心一意生产牛肉，农夫也把所有的时间用来种植土豆，两人通过交换获得了愉快的双赢。&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/IMG_0944.JPG&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，这个听起来让所有人受益的玩法，在法律服务行业是否同样有效呢？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="律师效能手册" scheme="http://louiscards.com/categories/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E6%95%88%E8%83%BD%E6%89%8B%E5%86%8C/"/>
    
    
      <category term="律师" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Louis的「每周语文」| 20170612</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/06/12/Louis-s-excerpt-20170612/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/06/12/Louis-s-excerpt-20170612/</id>
    <published>2017-06-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-12T13:26:35.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>201706012 Louis的「每周语文」</p>
<blockquote>
<p>说明：此专栏为Louis收录的经典语录及书影音标记，每周一更新。</p>
</blockquote>
<p>人最后都是被爱自己的人改变的，不是被教育自己的人改变的。——品玩</p>
<h2 id="学习者的自我修养"><a href="#学习者的自我修养" class="headerlink" title="学习者的自我修养"></a>学习者的自我修养</h2><p>被误解是表达者的宿命 —— 语出奇葩说</p>
<p>毛姆说，养成读书习惯，也就是给自己营造一个几乎可以逃避生活中一切愁苦的庇护所。</p>
<p>古代怎么选学徒？最聪明最有能力的？不是，师傅选的往往是最对他 style 的人。怎么才能最对 style？这个人能对师傅的模仿，到达像机器学习的地步，学习他所有的一切，包括他说话的方式、对问题的看法、甚至是他的喜好。——安替</p>
<p>何止是高考，人生每一个阶段的重大目标，都可以这样达成，水到渠成：第一，树立目标、明确任务；第二，制定计划、分解任务、日清日毕或周清周毕；第三，管理自我、健康身心。整个人生的成功，又何尝不是这样呢？我今年51岁，回望自己的半百人生和观察很多人的状况，发现这是贯穿一生都有效的成功模型，无妨称之为“TPS模型”（Task-Plan- Self discipline）。——王明夫</p>
<p>蒲慕明博士这样说过：「每天仅仅工作 8 个小时是不行的。对于一个博士或者科学家，每天仅仅工作 8 个小时根本就是死路一条！如果有人敢午休，那就马上卷铺盖走人，永远不要再回实验室！」<br><a id="more"></a><br>反对改变的「自满阶级」，代表了两部分人群：第一，受过教育的精英，已经处于非常舒服的位置，只想着避免失去；第二，生活有些困难或很久没有加薪的中低阶层，这些人看似不自满，但与之前的人相比，他们的忍受能力增强，为提高生活质量做的努力减少，对剧烈改变不热心。一些不该自满的人群，也变得自满，他们满足于现状——美国经济学家泰勒·科文</p>
<p>来自作家恺蒂新近对作家麦克尤恩的专访。采访收尾，麦克尤恩简述乡村生活：麦克尤恩“家在伦敦城中心有栋大房子，乡下有座小房子，后来就交换了一下，在乡下有了这栋大房子，伦敦留了个小公寓。现在虽然还经常去伦敦，但这里更是家，‘因为书也都在这里’……确实。藏书在哪儿，家就在哪儿。——一周语文</p>
<h2 id="理性logos"><a href="#理性logos" class="headerlink" title="理性logos"></a>理性logos</h2><p>失去了品质，谈性价比没有意义——雷军</p>
<p>美国律师中，得抑郁症的人数比其他职业要高出3.6倍，因为律师职业不允许你盲目乐观，作为律师，你必须要考虑各种坏的结果，这是一个谁悲观谁赢的行业——巴克尔</p>
<p>给自己讲个好故事，找到工作和生活的意义，保持乐观精神，这是能坚持下来的前提条件。然后你再把大目标分解为各种小任务，把每个任务都游戏化，随时奖励自己，获得掌控感，用一个小胜利慢慢积累进步，这就是通往成功之路。——万维钢</p>
<p>Play to win instead of playing not to lose——Money</p>
<p>有所为有所不为，把自己核心能力想清楚了再做透，是公司中期和后期发展当中最重要的事情。——张旭豪 饿了么CEO</p>
<h2 id="般若Wisdom"><a href="#般若Wisdom" class="headerlink" title="般若Wisdom"></a>般若Wisdom</h2><p>在长期挑战中，真正却别能坚持和不能坚持的，不是体力和意志力大小，而是你是乐观还是悲观。——王维钢</p>
<p>人生何物最堪珍贵，岁月应为最——厉以宁</p>
<p>「你永远无法预言某一个人将会如何行事，但却可以对人的一般行为作出精确的判断。个体对千变万化，但万变不离其宗。」——福尔摩斯</p>
<p>险夷原不滞胸中，何异浮云过太空。夜静海涛三万里，月明飞锡下天风。——王阳明</p>
<p>你的个性最好和你的才华成正比，不然你就被社会杀死了。——余华</p>
<p>Being successful at almost anything means having a passion for it.——Buffett</p>
<p>《道德经》第二十六章重为轻根，静为躁君。是以君子终日行不离辎重，虽有荣观，燕处超然。奈何万乘之主，而以身轻天下？轻则失根，躁则失君。</p>
<p>最能锻炼意志力的方式之一是坐直了。——刘未鹏</p>
<p>个性是好东西，谁不想由着自己的性子来？想说什么就说什么，想做什么就做什么？然而这东西太奢侈，我们普通人玩不起。——《人民的名义》祁同伟</p>
<h2 id="所以欢喜"><a href="#所以欢喜" class="headerlink" title="所以欢喜"></a>所以欢喜</h2><p>杜拉斯说，我的一生，都在和一种异于常人的感觉做斗争。</p>
<p>“远方就是你一无所有的地方。”——海子</p>
<p>爱就是在他人之内辨识出你自己的本体。当他人认出你本体的时候，经由你们两人，那份认可就把本体的向度更加完整地带到这个世界上来。那就是可以救赎这个世界的爱。爱就是在二元对立的世界中，辨识出合一。——艾克哈特托尔</p>
<p>也许每个人出生的时候都以为这世界是为他一个人而存在的，当他发现自己错的时候，他便开始长大。——《悟空传》</p>
<p>原来一生一世那么短暂，原来当你发现所爱的，就应该不顾一切地去追求。因为生命随时都会终止，命运是大海，当你能够畅游时，就要尽情游向你的所爱，因为你不知道狂流什么时候会到来，卷走一切希望与梦想。——《悟空传》</p>
<h2 id="本周总结"><a href="#本周总结" class="headerlink" title="本周总结"></a>本周总结</h2><p>电影</p>
<ul>
<li>《神奇女侠》</li>
</ul>
<p>书籍</p>
<ul>
<li>《最好的辩护》</li>
</ul>
<p>音乐</p>
<ul>
<li>Be Myself | Sheryl Crow</li>
<li>黄 (RAiNBOW计划第3张全原创专辑) | 雷雨心, 林力尧 &amp; 林姝涵</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;201706012 Louis的「每周语文」&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;说明：此专栏为Louis收录的经典语录及书影音标记，每周一更新。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人最后都是被爱自己的人改变的，不是被教育自己的人改变的。——品玩&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;学习者的自我修养&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#学习者的自我修养&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;学习者的自我修养&quot;&gt;&lt;/a&gt;学习者的自我修养&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;被误解是表达者的宿命 —— 语出奇葩说&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛姆说，养成读书习惯，也就是给自己营造一个几乎可以逃避生活中一切愁苦的庇护所。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古代怎么选学徒？最聪明最有能力的？不是，师傅选的往往是最对他 style 的人。怎么才能最对 style？这个人能对师傅的模仿，到达像机器学习的地步，学习他所有的一切，包括他说话的方式、对问题的看法、甚至是他的喜好。——安替&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何止是高考，人生每一个阶段的重大目标，都可以这样达成，水到渠成：第一，树立目标、明确任务；第二，制定计划、分解任务、日清日毕或周清周毕；第三，管理自我、健康身心。整个人生的成功，又何尝不是这样呢？我今年51岁，回望自己的半百人生和观察很多人的状况，发现这是贯穿一生都有效的成功模型，无妨称之为“TPS模型”（Task-Plan- Self discipline）。——王明夫&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蒲慕明博士这样说过：「每天仅仅工作 8 个小时是不行的。对于一个博士或者科学家，每天仅仅工作 8 个小时根本就是死路一条！如果有人敢午休，那就马上卷铺盖走人，永远不要再回实验室！」&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="每周语文" scheme="http://louiscards.com/categories/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E8%AF%AD%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="心智提升" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
      <category term="摘抄本" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%91%98%E6%8A%84%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>53号纪录片 | 学术研究之外，我还有个「私人图书馆」</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/06/12/the-life-of-Doctor-of-law-20170612/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/06/12/the-life-of-Doctor-of-law-20170612/</id>
    <published>2017-06-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-12T12:33:47.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>从今天起，我会在一些时刻，像古希腊的说书人一样，从一个村庄云游到另一个村庄，用Odysseus海上探险的故事吸引村民的关注和打赏。</p>
</blockquote>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/101624.jpg" alt=""></p>
<h2 id="有趣的灵魂不该只是个ID"><a href="#有趣的灵魂不该只是个ID" class="headerlink" title="有趣的灵魂不该只是个ID"></a>有趣的灵魂不该只是个ID</h2><p>自去年入驻在行，有机会结识了很多有趣的人。有在美国执业的心理咨询师、热衷慈善的房地产商、认知心理学博士后、空军副团级军官、华尔街日报记者等等等等。大家找我多是想聊一些知识管理和生产力工具的话题，但交流之中，话题难免发散出去，我也有机会从他们身上学知识、听故事，很多时候聊得投机，从5、6点一直聊到漫咖啡打烊。</p>
<p>虽然这样的夜晚其乐无穷，但过些日子，大部分愉快的记忆就变得氤氲起来，好些人成为了通讯录里的一个陌生ID。因此，我准备启动一个项目：把生命中遇到的有趣的灵魂，用文字的方式记录下来，一来帮我凝固记忆，二来也许也能带给大家一些乐趣。我暂时给它命名为「53号纪录片」，今天是第一篇。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/102148.jpg" alt=""><br><a id="more"></a></p>
<h2 id="「法律共同体」的认同感"><a href="#「法律共同体」的认同感" class="headerlink" title="「法律共同体」的认同感"></a>「法律共同体」的认同感</h2><p>这次约见，约了晚上7点，比平时晚一些。约见前，我顺便在咖啡馆见了一个多年没见的老同学，叙旧寒暄之后，已经七点过八分。石庶兄（化名）其实已经到了，认出了我，看我有事，便坐在远处等候。我这边送走老友，下意识地四处张望，虽未谋面，他的微信头像也只是模糊的黑白照，还是非常默契地四目相对，赶忙迎他坐下，表达歉意。</p>
<p>见面之前，只知他是一名大学老师，接过名片才晓得，他是一名法学博士，做学术的同时，也给研究生讲金融法，因为年纪跟我差不太多，又都是法律人，顿时多了几分好感。</p>
<h2 id="可怕的既视感"><a href="#可怕的既视感" class="headerlink" title="可怕的既视感"></a>可怕的既视感</h2><p>在和石庶兄交流的过程中，我始终处于一种「早听过这种bug级操作，今日终于得见」的美好体验。第一次让我震惊的是聊到对生活杂事的处理。我本想给他安利GTD的收件箱思维，万没想到在唤起痛点阶段就被打断，「我从来没有忘记过生活琐事，甚至一个月之前通知的事情，我现在还能记得一清二楚，因为，我从小就有一种<strong>非常强烈的既视感</strong>。」</p>
<p>这是我们第一次提到这个词，<strong>「既视感」</strong>。乍一看，这个词有点抽象，近来主要被用来「xx既视感」的段子中。不过，稍微关注过记忆话题的人都知道，强大的既视感对一个人的记忆能力的决定性影响。</p>
<p>他解释道，在平时只要是遇到跟日期相关的事情，眼前便立即浮现出日历的画面，所有带流程的信息，都能轻松搞定。在他的记忆系统里，这样的内容都太容易变得生动形象，根本不需要重复刻意。</p>
<p>我不知道他所说的既视感更科学的表述方式是什么？联想能力、想象能力或者成图能力？但是，在听到太多学霸学神跟我描述过类似的经历之后，我越发觉得这种听起来有些玄幻的特质，可能比我们想象的要普遍和神奇。</p>
<h2 id="为了9000本书，学习了图书馆学"><a href="#为了9000本书，学习了图书馆学" class="headerlink" title="为了9000本书，学习了图书馆学"></a>为了9000本书，学习了图书馆学</h2><p>石庶可能是我所有朋友中阅读量最大的，不知道和伊卡洛斯（我的豆瓣学习型友邻）相比，谁更凶猛一些。</p>
<p>我们聊到选书的时候，他回忆起在北大读博期间的三大标准：<strong>封面、价格、气味</strong>。「好闻」甚至排在了最靠前的位置，我脑补下他选书的画面，忍不住想起自己偶尔无法判断袜子新旧时候的样子……</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/102435.jpg" alt=""></p>
<p>我们都认为，陌生学科的第一本书至关重要，我推崇对第一本书进行教科书式的穿透学习。他回忆说，自己因为第一本地理书简单有趣，至今对地理很感兴趣，而心理学入门选的高深晦涩的精神分析，导致对整个学科的通道都几乎被关闭了。</p>
<p>在看书的流程上，我们大同小异，看结论、目录、找自己感兴趣的章节，判断是否值得投入更多时间。作为学者，对一本书籍质量的判断比我们会更多留意注释，如果一本书没有注释或者注释陈旧，通常会调低预期。</p>
<p>在读书标记上，他的做法比较独特。大多数人都是在句子下面画线或者用荧光笔，他更多是将页码标记到书籍的空白页，并备注关键词，最后的时候一并整理。如果要高亮，一定会写上目的，防止今后不记得起初的标记原因。</p>
<p>我跟他抱怨最近读书的苦恼，因为拆解过细，导致时间成本过高。他分享了自己对读书目标的见解：他认为很多书籍，都应该遵循<strong>「诸葛亮标准」</strong>，就是史书有载的「略懂」。<strong>观其大略、不求甚解</strong>，这话我早就知道，但大多时候还是不忍错过书上的任何信息，这种厌恶损失的心理真是得不偿失。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/102801.jpg" alt=""></p>
<p>石庶说，千万别奢求每句话都记得，掌握精髓就好。在具体方法上，他对中文书籍多采用跳读（Louis批：我认为 ，很大程度上是由于他阅读量太大，大多学科已经有了基础，很多书籍不太能提供大面积价值信息导致的必然结果），但有时候，也因为读得太嗨，反而忘记了复述记忆，发现到后期无法提取。我们就这个问题聊了很长时间记忆的本质，怎么理解存储记忆和提取记忆是一件困难但值得深入探讨的话题。</p>
<p>虽然每次北京书市或亚马逊、京东满减，我都会购置几本新书，家里也不过才攒了几百本，而石庶家里不算被他老妈<strong>拆掉</strong>的书籍，目前有9000多本，他甚至为此在大学修了图书馆学，并用一个暑假的时间对所有的书籍进行了系统编码，9000本书，我回来特别在知乎查了查：有私人图书馆是一种怎样的体验？</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/Stockholm-Public-Library-Interior-2.jpg" alt=""></p>
<h2 id="拼到最后都是「语文水平」"><a href="#拼到最后都是「语文水平」" class="headerlink" title="拼到最后都是「语文水平」"></a>拼到最后都是「语文水平」</h2><blockquote>
<p>很多时候，拼的都是情商。</p>
</blockquote>
<p>我请教他书摘大多关注记录哪些内容，他的回答大大超出了我的预料：<strong>表达</strong>。</p>
<blockquote>
<p>做学问到最后，其实大家在理论水平上的差距并没有那么太大，学术研究，最后拼的往往不是学术水平，很大程度上要拼「语文水平」。</p>
</blockquote>
<p>同样的选题，相似的论点，如何去论证、推演，用什么样的表述，差别非常大。所以，他很少看翻译的书籍，他说英文的还好，尤其是日文，常有三重四重否定，看翻译的版本简直太痛苦。想来也是，大部分职业，最高阶的人往往讲的是是人性的洞察啊、人格魅力啊，本质上都是表达或者「将心比心的情商」。</p>
<p>他还提到了关于考试答题的技巧，因为站在老师的视角，对学生视角的我们格外有借鉴意义。</p>
<p>比如，字要练好，这个我们都知道，虽然真正去练字的人不多。</p>
<p>其次，用大纲的形式答题，而不是一大段。这个，我虽然听过很多次，但当年大学的时候，自欺欺人的自己，内心OS却是：把答案都藏到这一大段里，说不定，老师就发现不了我其实啥都不知道了……</p>
<p>最后，如果你知道一道题有5个采分点，但你只记得3个，该怎么布局答案？他的建议是一头一尾先写拿得准的答案，中间放一些模糊不确定的，具体原因在这里就不展开了，大家可以想一想原因。以后有考试机会，一定要试一试！</p>
<h2 id="学者这个职业"><a href="#学者这个职业" class="headerlink" title="学者这个职业"></a>学者这个职业</h2><p>我们期间聊了很多学者这个职业的特殊性。石庶兄分享了一个故事，引出了一个话题叫做：</p>
<p><strong>「忍不住的功利心」</strong></p>
<p>说有个演员，在亲人去世，痛哭流涕的时候，却忍不住地想：要记住流泪的感觉，因为今后表演的时候可能会有帮助。<br>这听起来有些残忍，但确是全情投入的真实状态。<br>他说自己写论文的时候，也有类似的感受，哪怕看东野圭吾甚至是鲁迅文集，都忍不住试着将其作为论文素材。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/103158.jpg" alt=""></p>
<p>大概也是在这种无法抗拒的状态下，很多学者会在隔离学术研究和日常生活上下不少功夫。研究工作之余娱乐节目的选择标准是：越脑残、越肥皂，越不用带脑子越好！有一次，在学者的微信群里，大家热烈讨论了《奇葩说》这档节目是否已经超越了放松边界的话题。（笑）</p>
<p>为了不完全沉溺于学术，过得太过乏味。他在前几年特意考了咖啡师，每天自己煮咖啡喝。后来又学调酒，没事的时候就在家里调杯鸡尾酒，但通常不喝，只是把玩之后，拍张照片。</p>
<p>还有一个故事让我印象颇为深刻。他当年在日本留学的时候，有两个40多岁的教授在学术研究上都颇有造诣，不分伯仲，其中一个人记忆力超群，另一个热衷工具，两人的研究方法自然非常迥异。有一次聊天，朋友问他，你更钦佩哪一个，石庶兄毫不犹豫地回答：善用工具的那个。我满心好奇，显然他属于天赋型选手，应该更喜爱认同跟自己相似的才对啊。他的解释让我忍俊不禁：因为那个用工具的教授不秃顶。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/103913.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>哈哈哈哈，什么都不能伤害我们的发际线！</p>
<p><strong>每个人都是没有解除封印的天才，上帝这么做，可能是为了保护我们，而一旦你把重重的结界打开，迸发更强大力量的同时，也必将消耗更多的心力，反应到身体上，大抵就是秃顶、早衰吧。所以，该用工具的尽量别占大脑的内存，让CPU的转速不要太快（笑）。</strong></p>
<p>我们终于回到了话题的正轨，转头看，不知不觉间，已经过了4个多钟头……</p>
<p>过些日子，去石庶兄家里喝酒去。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;从今天起，我会在一些时刻，像古希腊的说书人一样，从一个村庄云游到另一个村庄，用Odysseus海上探险的故事吸引村民的关注和打赏。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/101624.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;有趣的灵魂不该只是个ID&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#有趣的灵魂不该只是个ID&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;有趣的灵魂不该只是个ID&quot;&gt;&lt;/a&gt;有趣的灵魂不该只是个ID&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;自去年入驻在行，有机会结识了很多有趣的人。有在美国执业的心理咨询师、热衷慈善的房地产商、认知心理学博士后、空军副团级军官、华尔街日报记者等等等等。大家找我多是想聊一些知识管理和生产力工具的话题，但交流之中，话题难免发散出去，我也有机会从他们身上学知识、听故事，很多时候聊得投机，从5、6点一直聊到漫咖啡打烊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这样的夜晚其乐无穷，但过些日子，大部分愉快的记忆就变得氤氲起来，好些人成为了通讯录里的一个陌生ID。因此，我准备启动一个项目：把生命中遇到的有趣的灵魂，用文字的方式记录下来，一来帮我凝固记忆，二来也许也能带给大家一些乐趣。我暂时给它命名为「53号纪录片」，今天是第一篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/102148.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="53号纪录片" scheme="http://louiscards.com/categories/53%E5%8F%B7%E7%BA%AA%E5%BD%95%E7%89%87/"/>
    
    
      <category term="学员故事" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%AD%A6%E5%91%98%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    
      <category term="阅读方法" scheme="http://louiscards.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
      <category term="记忆力" scheme="http://louiscards.com/tags/%E8%AE%B0%E5%BF%86%E5%8A%9B/"/>
    
      <category term="学霸" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%AD%A6%E9%9C%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>换个方式，打造你的专属法律法规数据库</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/06/07/create-your-database-of-laws-and-regulations-20170607/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/06/07/create-your-database-of-laws-and-regulations-20170607/</id>
    <published>2017-06-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-19T03:15:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在律师效能手册「新建什么笔记本系列」的第二篇，我们来聊一聊如何用印象笔记打造个人专属法律法规数据库。</p>
<p>这篇文章共三部分，分别是：</p>
<ul>
<li>1 为什么建立专属法律法规数据库</li>
<li>2 为什么应该用印象笔记做这件事</li>
<li>3 新建法律法规笔记本的具体方法</li>
</ul>
<p>大家可以根据需求选择性阅读。<br><a id="more"></a></p>
<h2 id="1-为什么要建立专属法律法规数据库？"><a href="#1-为什么要建立专属法律法规数据库？" class="headerlink" title="1 为什么要建立专属法律法规数据库？"></a>1 为什么要建立专属法律法规数据库？</h2><p>法律法规是任何律师都绕不开的「生产资料」，比较常见的管理模式有以下几种：</p>
<p>第一种：因工作环境或习惯，主要依赖法律法规的纸质汇编书籍。</p>
<p>第二种：建立本地数据库，将法律法规以Word文档的形式存储。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/042247.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>第三种：不专门建立数据库，所有的检索得到地法规都只为个案服务，作为起草合同、提供意见、出具备忘录的依据，使用完后与项目文件一并归档。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/042647.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>随着技术的发展，各种专业的数据库越来越方便，那么，是否有了北大法宝、威科先行、无讼法规，建立本地数据库已经沦为一件稍显过时的事情了呢？</p>
<p>笔者认为：以当下的产品功能和技术发展趋势来看，现在谈放弃本地法律法规数据库还为时尚早。</p>
<h3 id="1-1-快即正义"><a href="#1-1-快即正义" class="headerlink" title="1.1  快即正义"></a>1.1  快即正义</h3><blockquote>
<p>天文下武功，唯快不破</p>
</blockquote>
<p>法律检索亦是如此。因为不依赖网络环境，且不需要登陆操作，本地的信息检索速度要快得多。</p>
<p>除此之外，使用本地数据库进行法律检索有非常明显的<strong>「自加速」</strong>。</p>
<blockquote>
<p>不需要检索＞本地数据库检索＞专业数据库检索</p>
</blockquote>
<p>随着经验的持续积累，需要走完整个法律检索流程的问题会越来越少，通过「本地数据库检索」的过渡，最终升级到「不需要检索」的终极状态，而这个过程会越来越快。</p>
<h3 id="1-2-量身定制"><a href="#1-2-量身定制" class="headerlink" title="1.2  量身定制"></a>1.2  量身定制</h3><p>专业数据库要追求<strong>大而全</strong>，而律师个体更应该追求<strong>小而美</strong>，我们知道<strong>「多」永远不是优势</strong>。这就好比百度、Google收录的资料，在量级上远远超过专业的法律数据库，但我们并不觉得从百度上搜索法规案例会更有效率。</p>
<p>信息总量越多，被检索到成本就越高。要同时满足30多万律师和更多法律从业者需求的专业数据库，必然会持续增加信息规模，也必然放弃个体而满足绝大多数用户的需求。对我们而言，它是不可或缺的辅助，但只有自己量身定制的数据库才能像个老朋友一样贴心，成为你最趁手的神兵利器。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/%E2%80%9Ctime%E2%80%9D%E7%9A%84%E5%9B%BE%E7%89%87%E6%90%9C%E7%B4%A2%E7%BB%93%E6%9E%9C.png-beat1.0" alt=""></p>
<h3 id="1-3-持续积累"><a href="#1-3-持续积累" class="headerlink" title="1.3  持续积累"></a>1.3  持续积累</h3><blockquote>
<p>我做过1000次法律检索，我输入过上万个检索条件，每次都觉得收获颇丰，但细细想来，似乎，什么都没有留下来。</p>
</blockquote>
<p>相信不少律师都有这样<strong>「用完即走」</strong>的糟糕体验，觉得很多努力都不能换来真金白银的实务经验，没办法把法律研究当做真正的<strong>刻意练习</strong>和<strong>知识积累</strong>。</p>
<p>俗话说：不动笔墨不读书。大多数人的日常阅读，都会做个书摘，以免需要相关资料时还要受逐页翻阅之苦。对畅销书尚且这般，对法律法规更当如此了。而只有打造专属的法律法规数据库，我们才有机会对法条及背后的法律本身打破重构、添补释义、迭代认知。在此基础上，持续压缩法律检索的时间成本，从每一个法条延展出去，捕获更多的信息和知识。</p>
<h2 id="2-为什么用印象笔记建立法律法规数据库"><a href="#2-为什么用印象笔记建立法律法规数据库" class="headerlink" title="2 为什么用印象笔记建立法律法规数据库"></a>2 为什么用印象笔记建立法律法规数据库</h2><p>对律师而言，Word文档是无论如何绕不开的话题，法律法规的管理也不例外。不少人会说：<strong>思维最重要，工具都大同小异</strong>。这话说得没错，思维是绝度的关键要素，但我也坚持另一个观点：<strong>不同的信息类型在相应的承载方式上确有优劣之分，Word文档依然是我们的核心装备，但部分信息管理环节，印象笔记的表现会更加出色。</strong>这就好比在复杂诉讼中用可视化的图表会比文字表现得更优秀是同样的道理。</p>
<p>首先是其更低的新建和二次加工成本，Word文档的新建、打开、修改、保存成本都不低，以Mac端为例，不考虑打开文件的等待时间，我们新建一个Word文档并录入信息的操作平均需要5到6个步骤：点击打开Word文档 → 录入内容 → 保存 → 选择位置 → 命名 → 关闭。而这个操作使用印象笔记可以在在一瞬间完成，使得每一次的信息录入成本大幅缩减，也能大大提升信息输入的颗粒度和敏感度。</p>
<p>其次是强大的搜索功能。印象笔记具备高级搜索、图片搜索及笔记内文档搜索，被评价为Google级别的搜索体验，配合「相关内容推荐」功能，充分保证了法律法规的检索体验。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/051351.jpg-beat1.0" alt="from 法影斑斓" title="from 法影斑斓"></p>
<p>最后是电脑和手机端的全平台调取，这将大大方便我们的移动办公需求，并为今后知识管理的一体化打下坚实的基础。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/051428.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<h2 id="3-新建法律法规笔记本的方法"><a href="#3-新建法律法规笔记本的方法" class="headerlink" title="3 新建法律法规笔记本的方法"></a>3 新建法律法规笔记本的方法</h2><p>下面，我们进入最核心的部分：如何优雅地用印象笔记打造专属法律法规数据库。</p>
<h3 id="3-1-准入标准"><a href="#3-1-准入标准" class="headerlink" title="3.1  准入标准"></a>3.1  准入标准</h3><p><strong>严格限制准入门槛</strong>，并非所有跟法律法规沾边的东西都值得被收录。一些对法律法规的解读及指导案例等，应单独归类，而不与法规混淆。确保这个笔记本的所有内容都是可以直接作为文件起草的直接依据。一旦准入标准放宽，后期检索成本也必然提升。</p>
<h3 id="3-2-分类体系"><a href="#3-2-分类体系" class="headerlink" title="3.2  分类体系"></a>3.2  分类体系</h3><p><strong>轻分类、重搜索是我一贯推崇的原则</strong>，不要一开始就试图将所有法律法规进行精细化的层级划分。一些对工具还不太熟悉的律师，可以从一个笔记本开始，先用一个笔记本来存储所有检索过的法律法规，不做任何分类。一段时间之后，再根据自己的业务领域，单独划分出劳动法、公司法、刑事诉讼等笔记本。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/060132.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>很多习惯层层嵌套文件夹的律师，在开始阶段会非常不适应印象笔记的三层架构体系，觉得完全不够用。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/Clipboard%20-%202017-06-07%2014.32.54.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>我们以后找机会会深入聊一聊为什么<strong>信息管理不应该追求完美的精细化分类</strong>，今天先说一个基本原则</p>
<blockquote>
<p>整理信息的时间不应该多于搜索调取信息的时间。</p>
</blockquote>
<p>换句话说，对信息的整理一定要克制再克制。</p>
<h3 id="3-3-命名方法"><a href="#3-3-命名方法" class="headerlink" title="3.3  命名方法"></a>3.3  命名方法</h3><p>命名原则应该统一、完整，一旦确定，不轻易调整。比较常见的命名方式是：<strong>「生效时间+文件全称+发布单位，如「20140729_证券公司监督管理条例（国务院 ）」</strong>，大部分关键信息都体现在了名称里，且可按照生效时间排序。</p>
<p>不少律师都会在法律法规的文件名称前面添加序号，如「1 - 02 证券法」我不建议这种命名方式，因为积累到后期，可能会出现「5-9-14 国务院关于深化改革严格土地管理的决定2004.10.21」，编码会越来越复杂，不仅阅读体验很差且调整成本极高。</p>
<p>还有一种命名方式我个人比较推荐，就是将同类别法律法规的主题前置。如在笔记本中，将所有跟保险相关的法律法规，前面都加上「保险」，比如<strong>「保险 - 保险公司收购合并管理办法20140601（中国保险监督管理委员会）」</strong>，同理，可以加上「证券」「劳动」等等，同主题的法律法规，就被自动归类到了一起。当然也可以用法律法规的效力级别作为名称前缀，比如<strong>「法律 - 中华人民共和国证券法20140831」</strong>、「司法解释 - 最高人民法院关于适用《中华人民共和国物权法》若干问题的解释（一）20160301」。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/062001.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>以上命名方式都可参考，如果采用了前置生效日期的方式，我们依然可以通过添加标签和后期搜索的方式间接达到<strong>信息聚合</strong>的效果，我们将在后面的文章中详细讲解。</p>
<h3 id="3-4-导入方法"><a href="#3-4-导入方法" class="headerlink" title="3.4  导入方法"></a>3.4  导入方法</h3><p>我尝试了不少方法，主要有：</p>
<ul>
<li>浏览器剪藏</li>
<li>下载Word文档后从正文复制</li>
<li>直接从浏览器复制粘贴</li>
</ul>
<p>最终，我发现：直接从浏览器复制，这种最简单的方式恰恰是最方便且格式保存最完整的一种方式。完整到什么程度呢？</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/062334.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>所有的格式和链接都将保存，可以点击直接跳转到相应的法律法规页面，使用体验极佳。</p>
<p>如果你喜欢没有链接的版本，可以切换到清洁版后再进行复制，我使用的是威科先行，其他数据库类似。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/062443.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<h3 id="3-5-导入时间"><a href="#3-5-导入时间" class="headerlink" title="3.5  导入时间"></a>3.5  导入时间</h3><p>那么什么时间去导入这些法律法规呢？结合上一期提到的<strong>收件箱（Inbox）思维</strong>，一定不要一检索到法律法规就立即复制到你的法律法规的笔记本中。将项目层级的法律法规和整体数据库区分开，为个案服务的法律法规会先进入到案件专属的笔记本，可以对法律条款进行索引、高亮、加工、剪切等，这样的操作显然不太合适直接在法律法规数据库里进行。</p>
<p>当项目结束后，集中时间去整理法律法规，将有价值的规章制度，按照相应标准批量整合到最终的数据库中方便下次复用检索。</p>
<h3 id="3-6-后期优化"><a href="#3-6-后期优化" class="headerlink" title="3.6  后期优化"></a>3.6  后期优化</h3><p>仅仅把法律法规从网上复制到本地只是建立专属法律法规数据库的第一步。我们在这个基础之上就可以对法律法规进行更加精细化的加工整理。</p>
<p>最简单的是可以对其进行汇编，将某一类别的法律法规，生成专属的目录索引。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/%E5%88%9B%E5%BB%BA%E7%9B%AE%E5%BD%95.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>在法律法规数据库中，我们也可可以建立专题笔记，将某一个问题相关的法律法规进行汇总，让法律检索工作能够真正有所沉淀。</p>
<p>其次，我们对部分法条可以进行备注，将自己的一些理解和疑问记录在上面。这么做之后，在今后遇到所有对某一条款的相关案例、专家解读、实践经验都可以规整到这里，而不是仅仅停留在大脑中。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/065622.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>注意：如果使用代码块，则需要在偏好设置中开启</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/%E4%BB%A3%E7%A0%81.png-beat1.0" alt=""></p>
<p>同时，我们可以通过添加标签，给法规补充额外信息。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/070124.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>好的，以上就是新建法律法规数据库的全部内容啦，希望能给你带来一些启发。今后的文章还会分享如何将法律法规链接到到工作台、案例笔记、客户笔记，让整个信息管理系统全部打通链接，欢迎大家继续关注，我们下期见。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;在律师效能手册「新建什么笔记本系列」的第二篇，我们来聊一聊如何用印象笔记打造个人专属法律法规数据库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章共三部分，分别是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 为什么建立专属法律法规数据库&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 为什么应该用印象笔记做这件事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 新建法律法规笔记本的具体方法&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;大家可以根据需求选择性阅读。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="律师效能手册" scheme="http://louiscards.com/categories/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E6%95%88%E8%83%BD%E6%89%8B%E5%86%8C/"/>
    
    
      <category term="印象笔记" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://louiscards.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="Evernote" scheme="http://louiscards.com/tags/Evernote/"/>
    
      <category term="律师" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%BE%8B%E5%B8%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Louis的「每周语文」| 20170601</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/06/05/Louis-s-excerpt-20170601/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/06/05/Louis-s-excerpt-20170601/</id>
    <published>2017-06-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-06-05T17:08:24.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>20170601 Louis的「每周语文」</p>
<blockquote>
<p>说明：此专栏为Louis收录的经典语录及书影音标记，每周一更新。</p>
</blockquote>
<p>人与强权的斗争就是记忆和遗忘的斗争。—— 米兰·昆德拉</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/153414.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<h2 id="学习者的自我修养"><a href="#学习者的自我修养" class="headerlink" title="学习者的自我修养"></a>学习者的自我修养</h2><p>Was he worried when he didn’t understand it? No, he said: “Marx said that the point is not to understand the world but to change it.”</p>
<p>在菲兹杰拉德的笔下，杰伊·盖茨比纯粹是美国梦的当代化身：他出身贫寒，但从小热爱学习，有意识、有系统地训练自己——在小说的结尾，盖茨比的父亲将《霍巴隆·卡西迪》拿给尼克·卡拉威看，少年时期的盖茨比在那本破旧的西部小说的扉页上，<strong>工整地写着一份富兰克林式的作息表</strong>。</p>
<p>德鲁克认为，只有检查自己的时间用到哪里去了，才能清楚的认识自己在时间安排与分配上的不足。很多时间，用在哪里，并不如自己想象的那样，用到正事上去了。人的记忆并非是这么可靠。通过记录自己的时间耗用状况，可以推翻对自己在运用时间方面的良好印象，确确实实的清楚时间运用的状况，期待下次的改进。 </p>
<p>我们这一代人是怎样淘汰上一代人的？不是我们比他们更勤奋、更聪明，而是我们比他们更乐于接受新的工具。如同汽车淘汰马车，互联网淘汰纸媒，不是因为马匹不够健美强壮，纸媒不够精致深刻，而是因为工具的革命性迭代。——吴晓波<br><a id="more"></a><br>自顶向下：一上来就做酷炫的项目（网站、游戏），边做边学，容易有成就感，但基础不牢、多是胶水浆糊代码；自底向上：系统地学概念、做课后习题，耗时长、容易失去兴趣半途而废；混合型：做项目与系统学习不断交替。——湾区日报</p>
<p>牛人到哪里都是牛人，名校并没有培养牛人，名校只不过选择了牛人——万维钢</p>
<p>凡是像单词意思和乘法口诀这种需要多次使用的知识，就应该背下来——威灵汉姆</p>
<p>你为什么不能像个大人一样直接看说明书？你为什么像胆小鬼一样看YouTube？语出万维钢的儿子，调侃他遇到问题就知道搜索，万维钢评论道，这个形象确实不专业。</p>
<p>你在很多玩家身上，都能看到这种“Playful”的状态，很多科技公司的CEO在接受采访时，都会反复提高高手身上的<strong>「大男孩」气质</strong>，本质上那就是一种玩儿的心态。玩是轻松驾驭事物的能力。——古典</p>
<h2 id="理性logos"><a href="#理性logos" class="headerlink" title="理性logos"></a>理性logos</h2><p>若想了解知识生产的最终产品，那么唯一的方式是加入这个生产过程，任何人不能以旁观的姿态了解知识生产的最终产品——知识学家阿罗 </p>
<p>用户要买的不是钻头，是买的在木板上钻的洞，用户最终极买的才是真正的解决问题。——某营销专家</p>
<p><strong>Don’t be evil</strong>——Paul Buchheit</p>
<p>听大多数人的话，参考少数人的意见，最终自己做决定。——铁岭</p>
<p>品牌=价值×人数×频次，多少次满足了多少人什么价值</p>
<p>＂一个真正想要赢得消费者信任的企业就必须树立品牌，给消费者一个可以惩罚你的机会。社会需要品牌来做什么？来降低监督成本＂</p>
<p><strong>不要做一个固执的人——如果事实变了，那么观点也要变才行。</strong></p>
<p>Alexander Pope的一句话，他告诉我们，借口有多可怕，它披着「原因」的外衣，实际上保护的却是谎言；而这个谎言欺骗的，正是我们自己。</p>
<p>“墨菲定律”（英文：Murphy’s theorem）主要内容有四个方面：一、任何事都没有表面看起来那么简单；二、所有的事都会比你预计的时间长；三、会出错的事总会出错；四、如果你担心某种情况发生，那么它就更有可能发生。“墨菲定律”的根本内容是“凡是可能出错的事有很大几率会出错”，指的是任何一个事件，只要具有大于零的机率，就不能够假设它不会发生。</p>
<h2 id="般若Wisdom"><a href="#般若Wisdom" class="headerlink" title="般若Wisdom"></a>般若Wisdom</h2><p>To be happier, focus on what’s within your control. —— Massimo Pigliucci</p>
<p>很多人习惯性地把“重要”的事情往前排列，却把那些真正能滋养、提高未来可能性的事情往后放，时间一长，效率降低，形成一种恶性循环，被工作死死压在下面——《正念》</p>
<p>丢掉钱包和战俘营的飞行员，用斯多葛控制二分法拯救自我，将事务分为外界目标和内部目标，忽略不能控制的，关注能掌控的。匹革里认为，如果能做到这些，那你就没什么敌人和对手，因为你关注的是你自己，你不会去指责任何人。 —— 万维钢</p>
<p><strong>天道忌巧，谦退不争，不伎不求。——曾国藩</strong></p>
<p>人活在世界上，快乐和痛苦本就分不清。所以我只求它货真价实。——《黄金时代》</p>
<p><strong>上进心的反义词是啥，是在合适的时候拒绝诱惑——罗振宇</strong></p>
<p>Dutch Proverb said: “We grow too soon old and too late smart”</p>
<p>It’s supposed to be hard. The hard is what makes it great.—— A League of Their Own</p>
<p>Love your life, perfect your life, Beautify all things in your life. Seek to make your life long and Its purpose in the service of your people.</p>
<p>欣赏一个人，始于颜值，敬于才华，合于性格，久于善良，终于人品。——摘自王明夫先生分享的文尼西斯的故事</p>
<h2 id="所以欢喜"><a href="#所以欢喜" class="headerlink" title="所以欢喜"></a>所以欢喜</h2><p><strong>茶亦醉人何必酒, 书能香我不须花——blueshadow</strong></p>
<p>记得大学有一年坐火车回家长路漫漫，我撸起一首平凡之路渐渐地，人们在我周围聚集这些来自天南海北的人们沉浸其中列车员关闭了这节车厢的广播顿时嘈杂的车厢安静得只剩下我的琴声一曲结束，掌声雷动正当我得意不已，准备祭出压箱绝技之时，隔壁床的大爷一脸激动地问我：「姑娘，你会弹白毛女不？」</p>
<p>朋友说，活在这个时间，社会巨变，所有人的经历都是前所未有，环境，制度、认知皆在不断变化和动荡，看得到的是财富增长，看不到的是人心惶惶。——盆友圈好友</p>
<h2 id="本周总结"><a href="#本周总结" class="headerlink" title="本周总结"></a>本周总结</h2><p><strong>电影</strong></p>
<ul>
<li>《Oculus》</li>
</ul>
<p><strong>书籍</strong></p>
<ul>
<li>《最好的辩护》</li>
</ul>
<p><strong>音乐</strong></p>
<ul>
<li>Sleep Through the Static | Jack Johnson </li>
<li>凄美地 | 郭顶</li>
</ul>
<p><strong>其他</strong></p>
<ul>
<li>小能熊单词课上线（<a href="https://h5.xiaoeknow.com/content_page/eyJjaGFubmVsX2lkIjoxMDQxOSwidHlwZSI6IjMiLCJyZXNvdXJjZV90eXBlIjoiMCIsInJlc291cmNlX2lkIjoiIiwicHJvZHVjdF9pZCI6InBfNTkxYmUzMGQ0MzM1MV8yRjNzM2xBcCIsImFwcF9pZCI6ImFwcERsaFVLQnFKMTQ2OCIsInNoYXJlX3VzZXJfaWQiOiJ1XzU4ZmIwNGYxNWU1YjVfN05udHdmNjEiLCJzaGFyZV90eXBlIjoyfQ" target="_blank" rel="external">点击听课</a>）</li>
<li>在行课程更新：渐进阅读法话题上架 （<a href="http://www.zaih.com/mentor/84827713/topic/29879099/" target="_blank" rel="external">点击约起</a>）</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;20170601 Louis的「每周语文」&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;说明：此专栏为Louis收录的经典语录及书影音标记，每周一更新。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人与强权的斗争就是记忆和遗忘的斗争。—— 米兰·昆德拉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/153414.jpg-beat1.0&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;学习者的自我修养&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#学习者的自我修养&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;学习者的自我修养&quot;&gt;&lt;/a&gt;学习者的自我修养&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Was he worried when he didn’t understand it? No, he said: “Marx said that the point is not to understand the world but to change it.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在菲兹杰拉德的笔下，杰伊·盖茨比纯粹是美国梦的当代化身：他出身贫寒，但从小热爱学习，有意识、有系统地训练自己——在小说的结尾，盖茨比的父亲将《霍巴隆·卡西迪》拿给尼克·卡拉威看，少年时期的盖茨比在那本破旧的西部小说的扉页上，&lt;strong&gt;工整地写着一份富兰克林式的作息表&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德鲁克认为，只有检查自己的时间用到哪里去了，才能清楚的认识自己在时间安排与分配上的不足。很多时间，用在哪里，并不如自己想象的那样，用到正事上去了。人的记忆并非是这么可靠。通过记录自己的时间耗用状况，可以推翻对自己在运用时间方面的良好印象，确确实实的清楚时间运用的状况，期待下次的改进。 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们这一代人是怎样淘汰上一代人的？不是我们比他们更勤奋、更聪明，而是我们比他们更乐于接受新的工具。如同汽车淘汰马车，互联网淘汰纸媒，不是因为马匹不够健美强壮，纸媒不够精致深刻，而是因为工具的革命性迭代。——吴晓波&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="每周语文" scheme="http://louiscards.com/categories/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E8%AF%AD%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="心智提升" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
      <category term="创业知识" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
      <category term="摘抄本" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%91%98%E6%8A%84%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Louis的「每周语文」| 20170528</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/05/29/Louis%E7%9A%84%E3%80%8C%E6%AF%8F%E5%91%A8%E8%AF%AD%E6%96%87%E3%80%8D-20170528/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/05/29/Louis的「每周语文」-20170528/</id>
    <published>2017-05-28T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-29T12:54:10.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Louis的「每周语文」| 20170528</p>
<blockquote>
<p>说明：此专栏为Louis收录的经典语录及书影音标记，每周一更新。</p>
</blockquote>
<p>懦夫从不启程，弱者死于路中，只剩前行者，一步都不能停——《狗鞋》</p>
<h2 id="学习者的自我修养"><a href="#学习者的自我修养" class="headerlink" title="学习者的自我修养"></a>学习者的自我修养</h2><p>芒格说：「长久以来，我坚信存在某个系统——几乎所有聪明人都能掌握的系统，它比绝大多数人用的系统管用。你需要的是在你的头脑里形成一种思维模型的复式框架。有了那个系统之后，你就能逐渐提高对事物的认识。」</p>
<p>我经常拿加拿大著名投资人Kevin O’ Leary的话来激励自己和团队：他每天5：45起床，看亚洲及欧洲的债权市场、看电视商业新闻，接着看最新的商业新闻。</p>
<p>张瑞敏说：读书时要把自己放进去，如果读书不把自己放进去，可能你读了以后什么都忘记了。我一开始读的更多是管理学方面的，后来包括读哲学、古典文学、都是吧工作中遇到的问题摆进去。其次是抓20%的要点，抓住书的核心</p>
<p>需要获得某项技能的时候，一定要想办法在最快的时间，摸索清楚最少必要知识，然后迅速掌握他们。——李笑来</p>
<p>“We must all suffer from one of two pains: the pain of discipline or the pain of regret. The difference is discipline weighs ounces while regret weighs tons.”– Jim Rohn<br><a id="more"></a><br>如果认知是把线性的语言，变成而为的知识晶体，然后存到网络大脑中去。那么写作就是把网状的思考，做成树状的结构，用线性语言表达。5个问题写出好文章：有哪些特别想分享的观点？为什么这个观点对听众有价值？有哪些概念是必须要知道的？我能具体做点什么？该给大家什么观点和指示？ —— 古典</p>
<p>一旦我陷入完美主义的焦虑情绪，马上开始做具体事情。—— 罗振宇</p>
<p>重新认识知识的几个要点：01 关注长期 02 体系化知识是更高级的知识 03 知识的两个问题（指导我们做出更好决策和给我们带来更好结果） 04 能够繁衍的知识（通识） 05 增加知识节点（融汇贯通） from 得到</p>
<p>提升思维能力，本质上修炼三门武功：王语嫣的强大认知能力，从庞杂反腐的现象中，找到最核心的联系，一眼洞察本质； 吸星大法：强大的间接学习能力，从牛人、高手身上吸收，学习他们的经验、方法、能力，以至于可以从一切事物中学习，无时无刻不在学习、提升；独孤九剑：强大的问题解决能力。不管是任何问题，都能见招拆招，条分缕析、庖丁解牛的解构、分析。——思维训练营</p>
<p>虽然我鼓励混合媒体学习法，但是就【学习生态】而言，文本依然是知识的理想载体。一个人如果不能通过文本来学习获取知识，那就必然要通过视频、声频、现场活动来获得知识。相比之下，获取文本的成本是最低的。——得到</p>
<p>当你拖延的时候，其实就像是在对未来的自己说：“不想干了，交给你了！”——reddit Sweepy time </p>
<p>多目标焦虑 ▍语出作者Lachel本周文章，讨论“多任务工作”自控技能，作者认为“看起来高效的‘多任务工作’，实际上恰恰是效率的杀手”，在心理一生那里，“多任务工作”即“不良多工”，并附有有”认知残留““注意力残留”“认知负担”“契可尼效应”等一众“病况”：“‘注意力残留’会在我们的认知中造成‘多目标焦虑’，从而使我们产生‘认知负担’……当一个人大脑中同时存在着越多的目标和任务，他就会越焦虑，用于处理任务的资源会减少，状态也会下降”……在今天，这时髦毛病已是人人有份？小老板、大boss尤甚？——每周语文</p>
<p>阅读只是一味求量，只知拍案叫绝是没用的，思想停留在纸上依然不是你的。</p>
<p>此刻闭上眼睛……想象一下，2067年，您已经七老八十，坐在空无一人狭小黑暗的房间，臃肿老态，行动不便，没钱没权，一身病且生活不能自理，子孙自顾不暇，另一半离你而去，一生一事无成。您对着上帝许愿：“求求您，让我再年轻一次吧！我一定要好好的活一回！”上帝说：“好的。”于是“biu”的一声，您睁开眼睛一看，回到了2017年，这一次，您打算怎么活？</p>
<h2 id="理性Logos"><a href="#理性Logos" class="headerlink" title="理性Logos"></a>理性Logos</h2><p>我们总是有一些理论来解释为什么不行。你有了一个想法，然后你就会去寻找所有支持它的证据，忽略反驳它的证据。你被锁定在你的想法中。所以你必须无情地开放，不断重新审视你的假设，决不能让自我蒙蔽了你，这是非常困难的。——马克·安德森</p>
<p>我们曾经认为科技会自动进步，但那时错的。只有很多人非常努力地发展他，科技才会进步——伊隆马斯克</p>
<p>当谎言与隐秘合而为一时，一个大致完整的路线图往往就出现在我们的面前了。我们的确应该跟踪金钱的足迹，但也更应该跟踪谎言的足迹。——卡尔·伯恩斯</p>
<p>现实与理想，看起来彼此矛盾，但是如果没有这两者，就无法顺利发展事业。经营就是与矛盾争斗，如何弥补这两者（现实与理想）之间的差异，就是经营的意义。——柳井正</p>
<p>做企业的话，前辈给你的忠告和警告其实对你不犯错误是没有帮助的，唯一的帮助是你犯了错误之后，你才知道那个（他说的）是对的。如果你只是掉坑里么人告诉你为什么的话，你下次还掉，所有它还是有帮助的。——罗永浩</p>
<p>如果一个产品不是刚需，它所有的问题都是大问题，但只要是刚需，所有的问题都不是问题。——迅雷创始人程浩</p>
<p>如果你想干，你会找到一个办法；如果你不想干，你会找一个理由。——张瑞敏</p>
<p>张亚勤说：从PC+，然后到mobile first，然后再到mobile only，我觉得一个公司转型的时候，要有这样的魄力和决心。</p>
<p>世界快速改变时，高大上的团队就容易反应迟钝，后知后觉。团队为了延续组织的存在感，各种自上而下的压强式的勤奋。而这种勤奋和努力，并不是基于用户痛点的努力，往往会变形为各种小聪明式的透支式运营，用户其实并不喜欢，团队也会不开心，最终也会是失败。——腾讯联合创始人张志东</p>
<p>这个时代，像恐龙一样的媒体，将被踢出局。——《纽约时报》</p>
<p>媒介即知识 ——Marshall McLuhan</p>
<p>我们大多数人并不是真的聪明，只是擅长记忆聪明人说过的话。——theweirdworld</p>
<p>张一鸣：Context，not Control。 奈飞的企业文化中非常强调：最佳的管理是通过设定合适的情景而非控制员工以达到最大成果。当优秀的人理解了环境和上下文之后，他们往往会做的更好。</p>
<p>每个系统都不完美，都会有缺陷，与其批评所有这些缺陷，倒不如努力打造一个框架（解决问题）来的更加实际。 ——扎克伯格</p>
<p>我会找出问题来解决，每当遇到什么情况，如果我脑子里想的是：哇，这个好难做、好费时、或者好昂贵，这里可能就有商机。只要解决了这三个问题中的一个，你的创业就启动了。—— 凯文·瑞恩（前双击公司CEO）</p>
<h2 id="般若Wisdom"><a href="#般若Wisdom" class="headerlink" title="般若Wisdom"></a>般若Wisdom</h2><p>人生就是一连串的死亡与复活。——罗曼·罗兰</p>
<p>如果有谁甘愿从事这样的事业，那么，但愿他像到远方朝圣一样，为这一虔诚的计划做好准备，但愿他不惜时间，不怕困苦，不畏权贵，克服自己的虚荣心和自卑心，就像法国法典上所说的那样：讲真理，只讲真理，完全讲真理。——《战争论》<br>故君子居易以俟命，小人行险以徼幸——《礼记·中庸》</p>
<p>厘清自己生命的意义，把全部意念都投入到实践生命意义的斗志里，让整个人生变成为一场跌宕起伏、波澜壮阔的光明万里行，那种光明、从容而酣畅淋漓的美，就是<strong>心学</strong>。–王明夫先生 </p>
<p>说服成功的人几乎是不可能的，他们会说：我已经这么做了30年了，为什么你认为你做得更好。所以去视图说服那些还不成功的人，与那些明天想成功的人在一起工作——马云</p>
<p>你跟任何人的关系其实就是你内心对他态度的一个投射——秦致</p>
<p>尼采说“一旦日常的现实重新进入意识，就会令人生厌：一种弃志禁欲的心情便油然而生”</p>
<p>所谓靠谱的人，就是凡事有交代，件件有着落，事事有回音。</p>
<p>有人说，徐晓东的这个结局这几乎是一个必然。因为在中国，决胜的擂台从来不在台上，而是在台下。</p>
<p>如果没有AlphaGo，柯洁恐怕会像那个统治世界5000天的李昌镐一样，留下自己在南天门上的恐怖印痕。然而刚刚踏上世界之巅，这个19岁的青年，就败给了只有3岁的西方神明。可是他注定要面对这一战，如同《语空》中那句歌词——“谁叫我身手不凡”。</p>
<h2 id="所以欢喜"><a href="#所以欢喜" class="headerlink" title="所以欢喜"></a>所以欢喜</h2><p>读书多了，容颜自然改变，许多时候，自己可能以为许多看过的书籍都成过眼烟云，不复记忆，其实它们仍是潜在的，在气质里、在谈吐上、在胸襟的无涯，当然也可能显露在生活和文字中。—— 三毛</p>
<p>孔子时代的《诗经》篇章是混迹上流社会的必备技能，一个人不学诗，就真是无以言了，社会越是平民化，诗的价值就越低 —— 熊逸 </p>
<p>「依然地脸皮太薄，心肠太软。依然地怕麻烦，为了息事宁人而甘愿吃亏，并且找出种种借口自我说服。」——《昨日书》（马世芳）</p>
<p>吴晓波说，一切品牌都在人格化。但大多数人，还只停留在吧「小编」改成「xx君」这种模式上。</p>
<p>「天知道是我的猫在消遣我，还是我在消遣我的猫！」——蒙田</p>
<h2 id="本周总结"><a href="#本周总结" class="headerlink" title="本周总结"></a>本周总结</h2><p>电影一部</p>
<ul>
<li>《摔跤吧，爸爸》</li>
</ul>
<p>书籍</p>
<ul>
<li>《知识管理改变商业模式》</li>
</ul>
<p>音乐</p>
<ul>
<li>说 艾怡良</li>
<li>Philharmonics (Deluxe Edition)</li>
</ul>
<p>其他</p>
<ul>
<li>主题阅读：知识管理改变律师工作模式</li>
<li>拿到坚果云咨询师的认证</li>
<li>部署优化移动端的写作流程</li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Louis的「每周语文」| 20170528&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;说明：此专栏为Louis收录的经典语录及书影音标记，每周一更新。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;懦夫从不启程，弱者死于路中，只剩前行者，一步都不能停——《狗鞋》&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;学习者的自我修养&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#学习者的自我修养&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;学习者的自我修养&quot;&gt;&lt;/a&gt;学习者的自我修养&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;芒格说：「长久以来，我坚信存在某个系统——几乎所有聪明人都能掌握的系统，它比绝大多数人用的系统管用。你需要的是在你的头脑里形成一种思维模型的复式框架。有了那个系统之后，你就能逐渐提高对事物的认识。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我经常拿加拿大著名投资人Kevin O’ Leary的话来激励自己和团队：他每天5：45起床，看亚洲及欧洲的债权市场、看电视商业新闻，接着看最新的商业新闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张瑞敏说：读书时要把自己放进去，如果读书不把自己放进去，可能你读了以后什么都忘记了。我一开始读的更多是管理学方面的，后来包括读哲学、古典文学、都是吧工作中遇到的问题摆进去。其次是抓20%的要点，抓住书的核心&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要获得某项技能的时候，一定要想办法在最快的时间，摸索清楚最少必要知识，然后迅速掌握他们。——李笑来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“We must all suffer from one of two pains: the pain of discipline or the pain of regret. The difference is discipline weighs ounces while regret weighs tons.”– Jim Rohn&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="每周语文" scheme="http://louiscards.com/categories/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E8%AF%AD%E6%96%87/"/>
    
    
      <category term="心智提升" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
      <category term="创业知识" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%88%9B%E4%B8%9A%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>律师效能手册 - 你需要一个Inbox</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/05/23/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E6%95%88%E8%83%BD%E6%89%8B%E5%86%8C-%E4%BD%A0%E9%9C%80%E8%A6%81%E4%B8%80%E4%B8%AAInbox/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/05/23/律师效能手册-你需要一个Inbox/</id>
    <published>2017-05-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-30T05:43:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我常跟律师朋友推荐好用的生产力工具。</p>
<p>“印象笔记特别好用！”<br>“嗯嗯，我也在用”<br>“你有什么独特的使用场景么？”<br>“嗯，我偶尔记个日记”<br>“额……”</p>
<p>每次听到这样的回答，我都忍不住扼腕叹息。只用印象笔记记录心情，虽然不是不行，但着实有些大材小用。不过，接触多了我渐渐发现问题所在，很多律师兴冲冲的下载安装注册，打开传说中的知识管理神器，看着白茫茫一片，什么都没有，也不知道要新建什么，于是，记点心情啊，放点杂事啊，最终不了了之。</p>
<p>所以，律师效能手册，从这周开始陆续更新「印象笔记 - 律师必备哪些笔记本」系列，来教大家在知识管理工具，特别是云端笔记上，到底应该新建哪些律师必备的笔记本。</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="1-用GTD优化你的信息输入工作流"><a href="#1-用GTD优化你的信息输入工作流" class="headerlink" title="1 用GTD优化你的信息输入工作流"></a>1 用GTD优化你的信息输入工作流</h2><p>工作就是信息流，只是有些领域的平缓，有些行业湍急。律师行业基本上属于泄洪时候的大坝和黄果树大瀑布的级别，数据处理带宽需要不停地升级套餐，从10兆到百兆到前兆，没有尽头。</p>
<p>我们别无选择，必须要不断思考：怎样才能轻松驾驭这滚滚的信息流。</p>
<h3 id="1-1-一切皆是学习"><a href="#1-1-一切皆是学习" class="headerlink" title="1.1 一切皆是学习"></a>1.1 一切皆是学习</h3><p>很多人标榜自己是「终身学习者」，以彰显自己积极向上、渴望进步的形象。律师行业，鲜有人能抗拒这个身份，对律师而言，似乎没有其他选项，唯有时刻学习这一条艰苦道路，只顾日夜兼行。</p>
<p>同时，如今学习的外延已经扩大很多，早就不是我们传统的坐在书桌钱啃一本书，或者坐在教室里听一堂课啦。任何将信息转变为知识内化为能力的都可以称之为学习。所以，从一篇文章、一节微课、一次讨论、一个灵感到内化成你的一条案件处理经验，这个过程，知识管理能力或者说信息流处理能力就存在巨大的差异啦，有些律师做得简洁高效，有些律师不仅繁琐，期间还丢失很多重要信息。</p>
<p>所以，一个卓越的律师，一定也是一个信息流的处理高手，他像一个神奇的魔术师，信息在他的调配下，顺从地从各种源头流入他的宏大壮阔的知识体系中。</p>
<h3 id="1-2-程序之美"><a href="#1-2-程序之美" class="headerlink" title="1.2 程序之美"></a>1.2 程序之美</h3><p>成为一个优秀的魔术师，关键是在「见证奇迹的时刻」之前，把一切流程都安排妥当，怎么把兔子从暗箱腾挪出来，藏在幕布之后，再华丽地跳到观众眼前，一边吸引大家的注意力，一边让兔子又在观众面前消失，再爬出一只乌龟。<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffwfg8wg6bj31hc0u0ah0.jpg" alt=""></p>
<p>最炫目的当然是舞台上的表演，但最有技术含量的是对整个魔术所有环节的精心设计，只有精准的设计才能让所有巧妙机关在舞台上自动运转，博得掌声。同理，律师知识管理中最有价值的部分，同样也是设计流程。如何根据自己的工作场景和具体需求，设计一个从信息输入到输出的完整闭环，让整个流程能够严丝合缝，甚至充满美感，像一个设备制造的流水线，一切都自动运行，一切都恰到好处，没有一丁点额外的浪费。系统能偶不断提取信息，加工成知识，充实到自己的知识体系中，一切显得轻松又和谐。</p>
<h3 id="1-3-借鉴GTD的基本框架"><a href="#1-3-借鉴GTD的基本框架" class="headerlink" title="1.3 借鉴GTD的基本框架"></a>1.3 借鉴GTD的基本框架</h3><p>研究过时间管理的小伙伴肯定听说过GTD，有非常多的高效人士在以此打造自己的任务管理系统。作为一个资深的GTD的践行者，可以负责任的表示：「亲测有效」，这几年来的贯彻执行下来，切实提升了自己工作和生活的效率。不过，研究得越深刻越能体会到：感觉高高在上的GTD系统，本质上就是一个叫做Allen的魔术师设计的一整套流程。<br><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffvhoc75rsj30ji0p80v5.jpg" alt=""></p>
<p>只是这个工作流上处理的是项目和任务，而知识管理系统所打造的流程用来传输更加丰富的工作层级的信息。虽然承载的内容不同，但是基本方法是类似的，我们可以试着以备受全世界高效人士推崇的GTD流程为基础，打造我们律师行业的知识管理工作流。</p>
<h2 id="2-第一个建立的笔记本：Inbox笔记本"><a href="#2-第一个建立的笔记本：Inbox笔记本" class="headerlink" title="2 第一个建立的笔记本：Inbox笔记本"></a>2 第一个建立的笔记本：Inbox笔记本</h2><p>我们从上面这张图能够看到，在GTD的流程中第一个环节叫做「捕获」，简单说就是把所有信息，先一股脑地放到收件箱中。这个「收件箱」就是我们今天的主角。其地位之高，甚至重要到可以称之为「收件箱思维」。<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffwfn2j4b3j30km0c8glo.jpg" alt=""><br>相对于传统的知识管理，我们大多数时候看到一个有用的信息，就直接在目标位置新建一个Word文档，然后把内容拷贝进去并进行保存。但我们所有人都知道，提高效率有一个最基础的原则就是——批量处理。相对于将所有输入的信息直接存入目标位置而言，先进行低成本的收集，将其放入一个地方（收件箱），然后在固定时间段，批量处理这些信息并将其移动到相应的地方。这两种方式看起来类似，但实践起来，先收集和再批量处理信息的效率比传统方式要高出好几个level不止，更重要的让你的输入成本变低，输入的颗粒度变高，因为所有信息都归入一个笔记本，也会大大减少对信息的焦虑。</p>
<p>我们今天要建立的，就是这个让我们可以愉快输入信息的容器——Inbox，作为信息的入口和中转站，inbox里放着你每天最有价值的信息，从这里分发出去的信息将归入到你的知识系统，供你今后在工作中调取复用。</p>
<h2 id="3-新建印象笔记的收件箱"><a href="#3-新建印象笔记的收件箱" class="headerlink" title="3 新建印象笔记的收件箱"></a>3 新建印象笔记的收件箱</h2><p>讲了这么多理念，我们打开印象笔记，一起来新建我们的第一个收件箱吧。</p>
<h3 id="3-1-新建笔记本"><a href="#3-1-新建笔记本" class="headerlink" title="3.1 新建笔记本"></a>3.1 新建笔记本</h3><p>方法一：打开印象笔记的笔记本视图，左上角就有一个新建笔记本的按钮，点击即可新建笔记本。<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffwb74046hj31fg0w8afu.jpg" alt=""></p>
<p>方法二：点击菜单栏，文件 | 新建笔记本 | 选择私人笔记本。<br><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffwb7njbwgj30sk0mwalv.jpg" alt=""></p>
<p>最后，只需要键入名称，选择保持私有，点击新建笔记就可以啦。<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffwb7sxlukj311w0iiq5j.jpg" alt=""></p>
<h3 id="3-2-新建笔记本组"><a href="#3-2-新建笔记本组" class="headerlink" title="3.2 新建笔记本组"></a>3.2 新建笔记本组</h3><p>知道了如何新建笔记本之后，很多小伙伴兴冲冲地新建了好几个笔记本，然后希望把他们都合并到一个笔记本组里，怎么做呢？方法非常简单，一个字：拖！</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffvh241xr9g30tp0alws0.gif" alt=""></p>
<p>后面我们会讲到，有一些平台，比如微信公众号、微博、kindle的书摘，剪藏到印象笔记会自动生成一个笔记本，所以，一个inbox笔记本可能无法满足我们，我们就需要把这些拖放到一起形成一个Inbox笔记本组。</p>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffvh4l07w3j319w0fwabb.jpg" alt=""></p>
<h3 id="3-3-重命名笔记本"><a href="#3-3-重命名笔记本" class="headerlink" title="3.3 重命名笔记本"></a>3.3 重命名笔记本</h3><p>如果你想给笔记本或者笔记本组换一个名字，那就需要重命名笔记本，方法也非常简单，在笔记本或者笔记本组上右键，选择重命名即可。</p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/006tNbRwly1ffwb8i1aocj30mw0kyaex.jpg" alt=""></p>
<h2 id="4-告别OW时代的第一步"><a href="#4-告别OW时代的第一步" class="headerlink" title="4 告别OW时代的第一步"></a>4 告别OW时代的第一步</h2><p>我相信，读到这里，你已经迈开了构建知识管理工作流的第一步。接下来，我们将继续一步一步地装载齿轮、调测机器，用不了多久，当你不知不觉成为一名技术派律师，能够驾驭更多生产力工具帮助自己高效工作，以及建构完成自己的知识管理系统的那一天，你就文中提到的在舞台上可以让所有观众为之喝彩的魔术师。</p>
<p>今后，我也会持续给大家分享各种思维、方法和工具，是时候，告别「OW」（Only Word）时代，开始接受一些新的生产力工具帮助自己提升工作效率，成为更了不起的法律人啦。</p>
<p>最后，欢迎你订阅关注「律师的效能手册」专栏，我们下期见。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我常跟律师朋友推荐好用的生产力工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“印象笔记特别好用！”&lt;br&gt;“嗯嗯，我也在用”&lt;br&gt;“你有什么独特的使用场景么？”&lt;br&gt;“嗯，我偶尔记个日记”&lt;br&gt;“额……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次听到这样的回答，我都忍不住扼腕叹息。只用印象笔记记录心情，虽然不是不行，但着实有些大材小用。不过，接触多了我渐渐发现问题所在，很多律师兴冲冲的下载安装注册，打开传说中的知识管理神器，看着白茫茫一片，什么都没有，也不知道要新建什么，于是，记点心情啊，放点杂事啊，最终不了了之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，律师效能手册，从这周开始陆续更新「印象笔记 - 律师必备哪些笔记本」系列，来教大家在知识管理工具，特别是云端笔记上，到底应该新建哪些律师必备的笔记本。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="律师效能手册" scheme="http://louiscards.com/categories/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E6%95%88%E8%83%BD%E6%89%8B%E5%86%8C/"/>
    
    
      <category term="生产力工具" scheme="http://louiscards.com/tags/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="印象笔记" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://louiscards.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="法律人" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%BA%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/05/10/%E4%BA%94%E4%B8%AA%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%BC%9A%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E7%88%B1%E4%B8%8D%E9%87%8A%E6%89%8B%E7%9A%84%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0%E4%B8%AD%E9%98%B6%E6%8A%80%E5%B7%A7/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/05/10/五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧/</id>
    <published>2017-05-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-24T15:05:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧"><a href="#五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧" class="headerlink" title="五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧"></a>五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧</h1><p>大家好，我是江涛，是一名技术派青年律师，也是一位生产力工具的深度爱好者，作为国内首批印象笔记官方认证咨询师，使用Evernote已经有8年时间。通过这篇文章主要想和大家分享我在平时工作中使用较多，且常被大家忽略的几个实用技巧。</p>
<h2 id="一、用「切换到…」帮你提升100-笔记打开速度"><a href="#一、用「切换到…」帮你提升100-笔记打开速度" class="headerlink" title="一、用「切换到…」帮你提升100%笔记打开速度"></a>一、用「切换到…」帮你提升100%笔记打开速度</h2><p>阅读下文之前，大家不妨先做个小测试：随便想一个笔记的名字，打开印象笔记，尝试用最快的速度找到它，看看大概几秒，鼠标要点几下？</p>
<p>如果你的成绩在5秒以上，点击数超过3次，那么，你一定要试一试「切换到…」这个可以大幅拉升信息调取效率的功能，一定会惊艳到你。</p>
<p>「切换到…」到底是什么呢？80、90后的律师朋友们肯定看过哈利波特，在魔法世界里的一种叫做「召唤咒」的魔法，可以把施咒者心中想着的物件迅速召唤到施法者身边。「切换到…」就是印象笔记世界的召唤咒语，想要什么资料，瞬间就可以拿到手中。<br><a id="more"></a><br>我自己给它起了一个更接地气的名字叫做「智能标题搜索」。首先，相比于全文搜索，它只搜索笔记本、笔记和标签的题目。其次，它会根据笔记的打开频率、创建时间等多项因素，聪明地为你提供所需资料，像一个善解人意的金牌知识管家一样，想方设法帮主人节省时间。</p>
<p><strong>那么究竟如何使用呢？</strong></p>
<ul>
<li>第一步，呼出切换窗口（Mac系统：⌘+J，Windows：Ctrl + Q）</li>
<li>第二步，输入关键词</li>
<li>第三步，鼠标点击或敲击键盘的方向键从列表中选择</li>
</ul>
<p>我自己习惯对绝大多数笔记本进行固定编码，所以很多时候，我会直接敲入数字代码，体验就更加流畅了。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/%E5%B7%B2%E7%B2%98%E8%B4%B4%E5%9B%BE%E5%BD%A2_2.tiff-beat1.0" alt="已粘贴图形\_2"></p>
<p>可能有不少律师朋友还没尝试过这项新功能，但其实，这种打开文件和程序的方式几乎已经渗透到各种生产力工具了。熟悉苹果的都知道强大的Spotlight，最新版的Windows操作系统也将搜索框放在了左下角更加显眼的位置。信息越来越多，轻分类、重搜索的模式一定是大势所趋。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/033853.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>所以，我强烈建议各位大胆舍弃逐层点击，在文件夹里寻找文件的方式，试着用标题搜索的方式打开你想要的程序和文件，真的不只是快几秒那么简单。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/%E5%B7%B2%E7%B2%98%E8%B4%B4%E5%9B%BE%E5%BD%A2_1.png-beat1.0" alt=""></p>
<p>其实，使用印象笔记的过程也是和它培养默契、不断磨合的过程，慢慢的，它会越来越了解你，给你提供的内容也越发精准。</p>
<p>几乎没有任何一个行业像律师这么珍惜时间，我们对「时间就是金钱」的理解和体会可能更加深刻。</p>
<p>因此，<strong>快即正义，节省时间的道路没有尽头。</strong></p>
<h2 id="二、名副其实的「快捷方式」"><a href="#二、名副其实的「快捷方式」" class="headerlink" title="二、名副其实的「快捷方式」"></a>二、名副其实的「快捷方式」</h2><p>相对于传统方式，「切换到…」功能已经让打开笔记速度快了很多，然而，对我们律师来说，<strong>还不够！</strong></p>
<p>那些一天要看好几次的，比如手头案子的笔记本、读书笔记、今日待办事项……每次打开都要敲关键词的话，<strong>太慢了！</strong></p>
<p>因此，我们需要一个能够真正以秒开的方式打开这些被频繁调取的笔记。</p>
<p>在印象笔记里，能实现这个功能的，只有「快捷方式」！</p>
<p>提起<strong>快捷方式</strong>，大家肯定多少有点耳熟，其实，快捷方式可以说无处不在。在Windows系统，我们肯定听过见过一个东西叫「桌面快捷方式」，有了它，我们能快速打开我的电脑、回收站、某个程序或文件等。</p>
<p>Mac系统的Dock栏上的程序和Finder中的个人收藏其实也都是快捷方式。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/034033.jpg-beat1.0" alt="已粘贴图形\_5"></p>
<p>快捷方式，是印象笔记里面，唯一的，是的，唯一可以手动排序的地方！在这里，你可以任意排列顺序，而不需要修改其名称，不会影响到原本笔记分类体系。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/%E5%B7%B2%E7%B2%98%E8%B4%B4%E5%9B%BE%E5%BD%A2_6_1.png-beat1.0" alt=""></p>
<p>这么多地方都设有快捷方式，且几乎都给了它最好的位置，甚至给他独特的特性，这东西肯定价值不小、地位不凡。那么，如何在印象笔记中把笔记添加到快捷方式呢？</p>
<p>如何把笔记加入到快捷方式呢？</p>
<p>一个字<strong>「拖」</strong>，是的，无论是【添加】还是【删除】，均用拖动的方式实现，非常简单高效。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/2017-04-01%2011_56_01.gif-beat1.0" alt="">（<strong>提醒：此处是一个gif 额外提供替换</strong>  ）</p>
<p>这是最近改版的印象笔记iOS版，快捷方式占据了Dock五分之一的位置，可见官方对其重要性的肯定，所以，如果你的快捷方式现在还空空如也，赶快去添加几个吧。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/040223.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<h2 id="三、触手可得的「附件」"><a href="#三、触手可得的「附件」" class="headerlink" title="三、触手可得的「附件」"></a>三、触手可得的「附件」</h2><p>我们律师用的最多的工具应该就是Word文档了。但随着技术的进步，我越来越觉得Word文档更适合作为一个排版工具而非信息和知识的主要存储单位。其他的性能暂且不说，单论信息承载能力，印象笔记可以轻松完胜。常见的Word、Excel、PDF、音频、视频、图片都可以同时添加到一个笔记里面，这是有着极多冗余高级功能的Word所不擅长的。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/040339.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>你可以将一个案子的所有关键性文档，都使用印象笔记保存管理，通过一个笔记，条理清晰地排列这些附件，在需要时候，快速调取相关信息。</p>
<p>具体的使用方式，还是那个字<strong>「拖」</strong>，没错，想加什么附件，直接拖到笔记里。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/2017-04-01%2012_05_17.gif-beat1.0" alt=""></p>
<p>打开的方式和我们在电脑桌面上的文件一样，双击打开，直接编辑，退出后，印象笔记将帮助你自动保存。</p>
<p>很多文档，特别是PDF、Word，一般都存在两种显示模式，在附件上点击鼠标右键，可以分别选择作为附件查看和在笔记中查看，两种模式在不同场景使用，有不同的体验和优势。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/041209.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>如果是图片和PDF，别忘了试一试印象笔记自带的标记功能，俗话说一图抵万言，信息传递效率翻倍提升。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/041331.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>当你熟练使用附件之后，可以试着给每一个案件建立一个专属的工作台（笔记），无论是证据清单、访谈记录、起诉书、辩护词都一清二楚，随时调用，那感觉，全世界尽在掌握！</p>
<p>关键时刻，如果不方便使用电脑，手机端也可以迅速打开附件，无论何时何地，移动办公也能让关键性文件<strong>触手可得</strong>。</p>
<p>如果是团队作战，通过工作群聊将笔记一键分享给组内合作律师，所有人都能查看附件，同时，任何人所做的修改，都会即时同步给协作人员。</p>
<h2 id="四、活用版本管理，告别文档混乱"><a href="#四、活用版本管理，告别文档混乱" class="headerlink" title="四、活用版本管理，告别文档混乱"></a>四、活用版本管理，告别文档混乱</h2><p>我以前在党政机关做秘书工作，写的公文被领导来来回回，改出十几个花脸稿，离开体制从事法律工作后，想着终于没有领导这么锻炼自己了，结果发现法律文书修改起来，十几稿那是起步啊……</p>
<p>因此，稿件的版本管理成了我的一个大问题。</p>
<p>大家应该都看到过类似：某某合同 - 修改版、刘律师修改版、叶律师修改版、最终版、最终版v1、最终版之再也不改版、最终版之打死也不改版本……</p>
<p>三四个修改版还好，有时候，还要再分出给客户的版本和给团队的内部版本，到了工作后期，一大堆文件，分不清哪个版本是最新版，甚至有些同事在旧版本修改，辛辛苦苦却做了无用功，还要走回头路，严重的，甚至会引起一些重大错误。</p>
<p>印象笔记在版本管理上如何发挥作用呢？</p>
<ol>
<li><p>印象笔记高级版内置了非常强大的版本管理模式，你只需要点击笔记信息中的「查看历史记录」，就可以看到这个笔记里每一次的修改和调整的记录，需要的时候，可以调回到任何一次修改之前的笔记版本。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/041511.jpg-beat1.0" alt=""></p>
</li>
<li><p>活用「附件」和「表格」</p>
</li>
</ol>
<p>自带的历史版本控制主要还是作为备份使用，但是真正可视化的版本管理，就需要我们前文提到的插入附件功能，再加上方便快捷的表格功能啦。</p>
<p>首先是做表格，我们只需要在菜单栏点击插入表格，根据需要选择几行几列即可，体验非常好。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/043025.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>其次，在表头写上相应的内容，比如版本号、作者、时间等。</p>
<p>最后，直接将附件拖拽到表格里即可。</p>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/041950.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>每次的版本都一清二楚，每一次调整是谁修改的、谁上传的、日期是多少、有什么说明都可以通过表格的方式清晰准确地呈现。</p>
<h2 id="五、印象笔记也能「置顶」"><a href="#五、印象笔记也能「置顶」" class="headerlink" title="五、印象笔记也能「置顶」"></a>五、印象笔记也能「置顶」</h2><p>我一直在思考秩序和混乱的关系，我逐渐意识到，将所有信息进行完美分类是绝无能的，因此我非常不建议在印象笔记的第三层级再进行精细化分类，通过类似1-1、1-1-2这种方式强制分类排序，亲测，性价比极低。</p>
<p>但是我还是想要在混乱中保留一点秩序怎么办，其实印象笔记的置顶功能，就能让你实现这个愿望。</p>
<p>置顶本质上讲就是一种局部排序，让一些笔记能够显示在所有笔记的最前端。<br>我们知道印象笔记是可以基于标题排序的，因此我们只需要修改笔记标题，使其符合相应的标准即可。</p>
<p>如果你还不太明白，请打开微信好友列表和手机通讯录，那个排在最前面的几个人……是不是叫什么A王xx、a蒋xx的……本质上他们就是用了同样的方法希望引起你的关注。聪明的你，肯定已经意识到了方法，比如我想置顶某一篇笔记，只需要在笔记题目前面添加一个星号 “*” ，就可以轻松实现。<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/043103.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>当然除了星号之外，你还可以通过添加数字、字母等方式，这些符号字母的优先级都是大于中文的，会被排在笔记列表的最顶端。</p>
<p>以上就是我给大家分享的关于印象笔记的几个容易忽略的小技巧，这些技巧很大程度上帮助我提升了工作中的效率。</p>
<p>关于印象笔记及其他生产力工具，我会继续分享简单好用的技巧给大家，欢迎大家继续关注，也欢迎大家通过在行平台和我线下交流。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧&quot;&gt;&lt;/a&gt;五个可能会让你爱不释手的印象笔记中阶技巧&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;大家好，我是江涛，是一名技术派青年律师，也是一位生产力工具的深度爱好者，作为国内首批印象笔记官方认证咨询师，使用Evernote已经有8年时间。通过这篇文章主要想和大家分享我在平时工作中使用较多，且常被大家忽略的几个实用技巧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;一、用「切换到…」帮你提升100-笔记打开速度&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一、用「切换到…」帮你提升100-笔记打开速度&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一、用「切换到…」帮你提升100%笔记打开速度&quot;&gt;&lt;/a&gt;一、用「切换到…」帮你提升100%笔记打开速度&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;阅读下文之前，大家不妨先做个小测试：随便想一个笔记的名字，打开印象笔记，尝试用最快的速度找到它，看看大概几秒，鼠标要点几下？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你的成绩在5秒以上，点击数超过3次，那么，你一定要试一试「切换到…」这个可以大幅拉升信息调取效率的功能，一定会惊艳到你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「切换到…」到底是什么呢？80、90后的律师朋友们肯定看过哈利波特，在魔法世界里的一种叫做「召唤咒」的魔法，可以把施咒者心中想着的物件迅速召唤到施法者身边。「切换到…」就是印象笔记世界的召唤咒语，想要什么资料，瞬间就可以拿到手中。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="律师效能手册" scheme="http://louiscards.com/categories/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E6%95%88%E8%83%BD%E6%89%8B%E5%86%8C/"/>
    
    
      <category term="生产力工具" scheme="http://louiscards.com/tags/%E7%94%9F%E4%BA%A7%E5%8A%9B%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="印象笔记" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="知识管理" scheme="http://louiscards.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="法律人" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%BA%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>想明白这一点后，我开始原谅自己</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/05/05/%E6%83%B3%E6%98%8E%E7%99%BD%E8%BF%99%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%90%8E%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%8E%9F%E8%B0%85%E8%87%AA%E5%B7%B1/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/05/05/想明白这一点后，我开始原谅自己/</id>
    <published>2017-05-04T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-13T18:30:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="01-楔子：从圣经中寻找答案"><a href="#01-楔子：从圣经中寻找答案" class="headerlink" title="01 楔子：从圣经中寻找答案"></a>01 楔子：从圣经中寻找答案</h2><p>我是一个不那么坚定的无神论者，但从小特别崇敬怪力乱神，自然，也特别喜欢宗教神学的一些说法，「原罪」就是其中之一。</p>
<blockquote>
<p>圣经上说，人是有原罪和罪性的，原罪的存在将人类和上帝隔绝，使人类终生受苦，不得解脱。</p>
</blockquote>
<p>七年前，在家庭教会首次听到「原罪」，感到一种莫名的释然感，之后便少再提起。直到前些日子，听朋友讨论《圣经》，让我对这些概念有了新的思考。</p>
<p>很多人在这《圣经》中找到过人生答案，未曾想，几年后再次关注，竟也成为我心智重建的关键要素。</p>
<p><strong>当我们接受了原罪，便走上自我宽恕的道路，作为代价和奖励，几乎同时走上了抗争之路</strong></p>
<a id="more"></a>
<h2 id="02-从挫败感中萃取毒液"><a href="#02-从挫败感中萃取毒液" class="headerlink" title="02 从挫败感中萃取毒液"></a>02 从挫败感中萃取毒液</h2><p><strong>全民焦虑的时代，几乎无人幸免。</strong></p>
<p>「焦虑者」多是有宏伟目标、昂扬斗志、规律生活、不甘现状也不敢停歇的个体，他们如履薄冰、如临深渊，顺途逆境，似乎都比别人更易跌入自我否定的泥潭，不能自拔、越陷越深。</p>
<blockquote>
<p>有时候，自我意识的觉醒，反而带来几倍几十倍的焦虑和痛苦。</p>
</blockquote>
<p>决心不再游戏，几次重装卸载；Deadline近在眼前，拖延并发懒癌；朋友圈划一个钟头，觉得永远刷不够；<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/0%209.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>真正让我们焦虑的，不是暂时的成败得失，而是行动策略与期许比较之间形成的巨大落差。</p>
<p>连续地自我挣扎，不断地自我否定，持续的自我挫败。</p>
<p><strong>这种挫败感往往不是：「我在某件事情上失败了」，更多的时候是：「明明100%知道该怎么选择，却还在纠结和挣扎之后，挑了最差的那个。</strong></p>
<h2 id="03-最难割舍的「原罪」"><a href="#03-最难割舍的「原罪」" class="headerlink" title="03 最难割舍的「原罪」"></a>03 最难割舍的「原罪」</h2><p>陷入「自我否定」泥潭多年之后，知道进化心理学多年之后，听到「原罪」多年之后的某一天深夜，简直是顿悟般的：</p>
<blockquote>
<p>为何要苛责自己？惩罚是因为自己做了错事，但是，此时此刻，这些选择以及选择背后的机制，本质上并不全然是因为我的放纵浪掷决定的，更大程度上是基于人类进化的局限和家庭成长环境所致啊。</p>
</blockquote>
<p><strong>事实上，我们所有人对这些既定条件没有任何的选择、决定甚至努力的机会。</strong></p>
<p>刘未鹏在《逃出你的肖申克》里面介绍了一个概念叫做：<strong>进化时滞</strong>。</p>
<blockquote>
<p>人类社会发展的速度远超进化的迭代速度，进化的脚步总是会慢好几拍。换句话说，我们身处现代信息社会，但我们的身体和大脑中的众多系统仍然是为了适应远古石器时代而定制的。</p>
</blockquote>
<ul>
<li><p>我之所以在减肥的时候还喜欢吃吃吃，是因为老祖宗饥一顿饱一顿，见到食物最保险的方式就是吃进去转化为脂肪以抵御未来食物匮乏的现实危险。</p>
</li>
<li><p>我之所以沉溺于游戏，是因为远古时代，社会评价极其重要，我需要在意社会认同感。但是在肾上腺素分泌的当下，我几乎无法分辨哪些是真实社会给我的，哪些又是虚拟设计出来的。</p>
</li>
</ul>
<p>正如见到蛇本能的害怕，吃到苦觉得有毒一样，这是人类几亿年不断演变进化所得到珍贵财富。再过几亿年，如果进化机制正常运转，我们也许不再需要耗费任何的意志力去抵御沉溺游戏、暴饮暴食的危险。</p>
<p>但，不好意思，身处这个时代的你，没有机会享受这些未反映到人类底层编码中的基因给予的支持。相反，这些前辈们留下的，帮人类生存保命的经验，留在你的底层编码中的馈赠反而变成了你最大的负担。</p>
<p>而你别无选择，要为此而承受进化局限性所带来的最难以割舍的<strong>「原罪」</strong>。</p>
<h2 id="04-这不是自由意志，请宽恕自己"><a href="#04-这不是自由意志，请宽恕自己" class="headerlink" title="04 这不是自由意志，请宽恕自己"></a>04 这不是自由意志，请宽恕自己</h2><p>因此，玩游戏、暴饮暴食、懒癌、拖延症……我们几乎可以用进化时滞解释生活中面临的绝大多数问题。没有机会主动选择只能默默承受的我们，至少能做到的是：<strong>不为人类进化阶段性的不完美而过于苛责自己。</strong></p>
<p>面对全人类的局限，你没有任何理由和必要为难自己，这对任何人而言都是不公平的，就好像出生即患有「自闭症」的Max，要用一生去苛责自己不能识别表情背后情绪的缺陷而郁郁寡欢么？（推荐电影：<a href="https://movie.douban.com/subject/3072124/" target="_blank" rel="external">Mary and Max</a>）<br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/140306.jpg-beat1.0" alt=""><br>在想清楚这个道理之后，我几乎瞬间和自己达成了和解，我彻底宽恕了那些给我带来挫败感的几乎所有过错。<strong>我甚至觉得自己在和整个人类进化局限做斗争，这件事本身充满了英雄主义色彩</strong>。</p>
<p>外人看不到你的战斗，甚至当你攻下一城一池，拿下重要战役，兴奋异常时，他人眼中只是一个和风车战斗的唐吉坷德，愚蠢而幼稚。然而，只有你自己知道，这场战斗旷日持久，凶险异常，艰苦卓绝，意义非凡！！！</p>
<h2 id="05-抓紧失败-抓紧超脱"><a href="#05-抓紧失败-抓紧超脱" class="headerlink" title="05  抓紧失败 抓紧超脱"></a>05  抓紧失败 抓紧超脱</h2><p>奇怪的是，当你意识到你的敌人，你心中的「大毛怪」<a href="冯唐散文《三十六大》">^1</a>，是这个一个庞然大物后，反而能够更加从容，你甚至神奇地和「自己」又重新站回同一战壕，准备并肩作战。</p>
<p>在自我和解之后，在和「忍不住刷微信的自己」建立一种疏离感之后，有一个最大的收获是：能够适度地剥离自我，这种自我觉察意识的觉醒体验让你能够更加平和地对待那些局限所带来的冲动。</p>
<p>和解的过程也是重新认识「自由」的一次机会，正如《未来简史》所说：真正的自由不是能否根据内在欲望采取行动，而是究竟能不能选择要产生什么欲望。这个产生的过程，可能是生物预设或者随机发生，但，绝不是自由意志……</p>
<p>不过，需要强调的是宽恕并非放纵，而是能让你继续勇敢面对未来。我们几乎不可避免地需要去「赎罪」，面对痛苦、欲望，胜利、失败，成长、倒退，有时候，就是要把困难和挑战全数走过，才能实现真正的跃进和成长。</p>
<p><strong>你不在与自己为敌，两个「受害者」，一起战斗！</strong><br><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/1-m2Ho0B9KNMdVD49tdNWrqw.jpeg-beat1.0" alt=""></p>
<p>想明白这个道理，每次挫败、每次挣扎都值得欢喜，每一次失败都在为下一次积蓄力量，甚至可以说，总共也就那些失败的机会，<strong>抓紧失败，抓紧超脱</strong>。在这个道理上，《西游记》简直是阐述得最好的一部小说（笑），来来回回也就那些苦难的模式，贪嗔痴各经历几次，劫难够了，也就成佛啦。</p>
<blockquote><p>Do not just seek happiness for yourself. Seek happiness for all. Through kindness. Through mercy.</p>
<footer><strong>David Levithan</strong><cite>Wide Awake</cite></footer></blockquote>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">alert(&apos;Hello World!&apos;);</div></pre></td></tr></table></figure>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;01-楔子：从圣经中寻找答案&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#01-楔子：从圣经中寻找答案&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;01 楔子：从圣经中寻找答案&quot;&gt;&lt;/a&gt;01 楔子：从圣经中寻找答案&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我是一个不那么坚定的无神论者，但从小特别崇敬怪力乱神，自然，也特别喜欢宗教神学的一些说法，「原罪」就是其中之一。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;圣经上说，人是有原罪和罪性的，原罪的存在将人类和上帝隔绝，使人类终生受苦，不得解脱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;七年前，在家庭教会首次听到「原罪」，感到一种莫名的释然感，之后便少再提起。直到前些日子，听朋友讨论《圣经》，让我对这些概念有了新的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人在这《圣经》中找到过人生答案，未曾想，几年后再次关注，竟也成为我心智重建的关键要素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当我们接受了原罪，便走上自我宽恕的道路，作为代价和奖励，几乎同时走上了抗争之路&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="心智提升" scheme="http://louiscards.com/categories/%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
    
      <category term="心智提升" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%8F%90%E5%8D%87/"/>
    
      <category term="学习方法" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你的法律检索流程里可能还缺这一步</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/04/28/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BE%8B%E6%A3%80%E7%B4%A2%E6%B5%81%E7%A8%8B%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%BF%98%E7%BC%BA%E8%BF%99%E4%B8%80%E6%AD%A5/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/04/28/你的法律检索流程可能还缺这一步/</id>
    <published>2017-04-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-27T00:49:26.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>律器的第三期，我们来给大家介绍印象笔记强大的搜索功能，同时也跟大家聊一聊：新时代下，我们该怎样做好搜索这件小事。</p>
<p>有人就问了<strong>搜索，不就是输入框里输个关键词么，有必要太当回事么？</strong><br>答案是：有必要，而且越来越有必要！这是互联网信息爆炸以及律师工作自身特点所共同决定的。<br><a id="more"></a></p>
<h2 id="屏读时代的必然要求"><a href="#屏读时代的必然要求" class="headerlink" title="屏读时代的必然要求"></a>屏读时代的必然要求</h2><blockquote>
<p>对一位科学家来说，整理和组织材料的过程本身，就是一种享受。……从事这一工作时，感到很愉快。这种快感，实际上就是意义本身。——《奇特的一生》</p>
</blockquote>
<p>是的，任何一个有过将浩如烟海的法律法规、卷宗材料、财务报表、访谈笔录梳理出脉络经历的律师都一定品位过相同的感受。我们工作的主要内容就像人类之于知识的分类一样，将庞杂的信息按照新的维度重新编排，形成组块、框架、链条，在精密的逻辑指导下，匹配、反驳、印证，很辛苦，但也很有趣。</p>
<p>知识分类的开始在人类历史上是具有划时代意义的，当人们开始根据特定的需要和标准，通过比较，把人类的拥有的全部知识按照相同、相异、相关等属性划分成为不同类别的知识体系开始，人类便拥有了更高级别驾驭管理知识的能力，并有机会不断突破认知的边界。</p>
<p>随着知识总量的不断扩大，人类对知识的分类技术也越发成熟<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajmlff7m7j207l05y0tk.jpg" alt="" title="知识分类的方法"></p>
<p>单一学科内的知识分类也在不断细化<br><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajmq30z75j20se0km43y.jpg" alt="" title="植物分类"></p>
<p>我无比崇拜「分类」，觉得这件事情充满了人类无以伦比的智慧，能够做好这件事的前提一定是对某个领域的知识达到一种全息的理解和认知。但随着知识增量的不断增加，知识的裂变和衰减都在持续加速，知识多维度、跨学科的趋势更加明显，这都导致知识的分类变得越来越困难。现阶段几乎无法避免的，人类对知识的掌控将发生新的变化：</p>
<p><strong>混乱→有序→在框架下有秩序的混乱。</strong></p>
<p>当知识的总量多到一定程度，分类的作用在边际效应上就会逐渐递减。原因很简单：</p>
<ul>
<li>分类少，每一个类别涵盖的知识总量还存在大量合并的空间，说白了，就是一级目录太少，二、三级目录太多；</li>
<li>分类精密一些，往往分类本身又成为我们知识管理最首要的障碍。类似电脑文件夹的层级，一旦超过三层，其打开率将骤减30%，同样的道理，我们把有价值的内容藏得越深，我们再次打开的概率也就越小。</li>
</ul>
<p>作为律师，我们当然要追求秩序，但对待所有的信息和知识，如果都希望使其最末端也建立起完美的秩序，那么，毫无疑问，这个过程将耗费你巨大的心力，这虽然不能说毫无意义，但性价比一定是极低的。换言之，分类的目的是为了能够建立秩序并在秩序中提升知识被提取复用的概率，进而解决问题或者创造更多有价值的知识。<strong>分类和建立秩序只是其中环节，而不是我们知识管理的终点。</strong>完美的分类是需要多个层级不断打磨调整的，这个过程其实很有趣甚至让上瘾。这时候就要多遵循二八法则，要克制！适当的时候，要强迫自己接受一种「在框架下有秩序的混乱」，但这需要一个过程，一开始并不容易。（这也是Evernote和OneNote背后思维方式上最本质的差异性）</p>
<h2 id="律师工作的核心能力"><a href="#律师工作的核心能力" class="headerlink" title="律师工作的核心能力"></a>律师工作的核心能力</h2><p>一项看起来简简单单的法律调研，对于律师而言，可能需要去检索法律法规、相似案例、专业指引，要从大脑、电脑、网页、微信、邮箱、笔记本、书籍等信息载体去搜罗海量数据，并从中寻找解决问题的答案。没有一个强大的搜索能力，律师的一天可能始终在艰苦卓绝的搜索中捱过。</p>
<p>毫无疑问，搜索是律师工作的必备技能，很多业务技能的提升和工作任务的完成，都以搜索为基础的。<strong>搜索能力是一个律师业务综合能力的体现，更是律师专业化的「加速度」</strong>。在前几日结束的无讼有声中，蒋勇老师提到「要给律师赋能」，能力的掌握需要时间的积累，有些急不得，也不用急，而有些「能」则需要抓紧时间、尽早掌握。</p>
<p>喜欢金庸的朋友一定听说过小无相功，掌握小无相功，就可以运转少林七十二门绝技、天山折梅手、大力金刚指，而搜索能力某种意义上便是律师修炼的小无相功。</p>
<h2 id="印象笔记的搜索是什么搜索？"><a href="#印象笔记的搜索是什么搜索？" class="headerlink" title="印象笔记的搜索是什么搜索？"></a>印象笔记的搜索是什么搜索？</h2><p>现在有越来越多的工具可以帮助我们提高法律检索的效率，比如无讼案例、威科先行、北大法宝、律商网等等。这些工具的逻辑很好理解，那么，说了这么多搜索，跟印象笔记这么一个云笔记软件又有什么关系呢？</p>
<p>答案就是：<strong>仅仅能搜到是不够的，你需要搭建自己的私人Google，享受极致的搜索效率</strong></p>
<p>我们随随便便的一个搜索返回的结果，可能都是毫秒级别超过7位数的条目，最终呈现一种：我不知道在哪一页，但我知道这里面一定有我要的结果的局面。但事实上，如果总数原先以亿计，搜索之后得到一个万计的结果，对我们而言其实意义是不大的。<br><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajwu66m61j20c703h0sv.jpg" alt=""></p>
<p>在我看来，随着我们学习工作的经验积累，最高效的搜索就是<strong>不搜索</strong>，而更多从我们自己的知识储备和过往经验中寻找答案。好比一个十几年的律所，如果实习生起草一份最基础的合同，还需要去百度文库下载模板的话，那么我劝这个实习生还是尽早考虑换所比较明智。</p>
<p>知识和经验快速积累的一个重要前提就是<strong>知识和经验的有形化</strong>，当你能够让所有的努力有形，才可能对其进行量化，并持续地、有条不紊得展开追踪。而这一切，印象笔记都可以帮助你实现。当我们所有阅读过的干货文章、做过的大小项目、听过的批评教诲、解决过的法律难题、搜罗来的法律模板都存储在自己印象笔记中，你的搜索一定不会从漫无边际的互联网开始，而是从自己的知识数据库出发，在当下所有法律检索的教程中，我认为都应该增加一条：<strong>检索自己及团队的Evernote知识库，因为这里面有你和你的团队几乎所有的努力和积累，这是互联网上绝对找不到的宝藏。</strong></p>
<p>因此，只要手机在手，我们可以随时调取法条、案例、指引、模板，几乎分秒间呈现给客户、老板、同事……相信我，这种体验非常美妙。</p>
<h2 id="印象笔记：我能给你谷歌级别的搜索体验"><a href="#印象笔记：我能给你谷歌级别的搜索体验" class="headerlink" title="印象笔记：我能给你谷歌级别的搜索体验"></a>印象笔记：我能给你谷歌级别的搜索体验</h2><h3 id="1-全局范围的标题搜索"><a href="#1-全局范围的标题搜索" class="headerlink" title="1.全局范围的标题搜索"></a>1.全局范围的标题搜索</h3><p>使用苹果电脑的小伙伴或多或少使用过Spotlight，不管你想打开程序或者文件，只要快捷键呼出窗口，几个字母敲进去就能实现<strong>秒开</strong>。<br><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajpnn3k8qj20m00f2dhv.jpg" alt="" title="spotlight"><br>这种操作感受非常好，比起逐层打开文件夹去双击打开的方式，速度要快上几倍不止。</p>
<p>类似的，印象笔记也有这样的功能，不论你在软件的什么位置，只要你按下Com+J，呼出标题搜索窗口，输入关键词，点击回车，2秒钟就能让你快速进入目标笔记本中，整个操作行云流水，真正随时随刻调取想要的内容。<br><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajpu0cixpj20os0gy782.jpg" alt="" title="标题快速搜索"><br>在使用一段时间Mac和Evernote之后，我渐渐发现，自己90%以上的文件和程序的开启都是通过搜索而非快捷方式，这是一种非常高效的行为模式的转变，这也为我节省了大量是时间。</p>
<h3 id="2-无所不能的全文搜索"><a href="#2-无所不能的全文搜索" class="headerlink" title="2.无所不能的全文搜索"></a>2.无所不能的全文搜索</h3><p>印象笔记有非常多的使用场景，前几日听李笑来在讲座中分享了他的用法，非常的简单暴力：</p>
<blockquote>
<p>我觉得不错的东西，就扔到印象笔记里面，我也不整理，但是我有一个基本的印象，我需要的时候可以搜索到。</p>
</blockquote>
<p>虽然，我的用法没有李笑来老师这么粗犷，我还只能接受「在框架下的无秩序的混乱」，但是这也从侧面说明印象笔记强大的全文搜索能力。能够实现全文检索对于律师工作来说是意义非凡的，且不要说Win系统中仅仅是标题搜索，那个体验能有多差，在印象笔记中，不仅可以全文搜索，而且速度快到你根本感受不到有搜索的过程。</p>
<p>比如，我前段时间听了何帆大法官的知乎live，有一次跟律所小伙伴聊到研读美国经典判决书的问题，想要给他分享何帆老师在讲座中的一个观点，于是打开印象笔记，只输入「何帆」、「听课」两个词<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajq85l8mgj20o20h7wgt.jpg" alt="" title="何帆的讲座"></p>
<p>就可以从我几千条笔记中瞬间调取当时的听课笔记，这比再打开知乎live的链接，从近2个小时，上白条录音中，找到多少分钟的某一句话要高效不知道多少倍。</p>
<h3 id="3-高级搜索语法"><a href="#3-高级搜索语法" class="headerlink" title="3.高级搜索语法"></a>3.高级搜索语法</h3><p>印象笔记的搜索功能强大到让你有Google一样的搜索体验。它看起来可能只是一个简单的文字搜索区域，但它的高级搜索语法允许你通过笔记的标签、创建日期、所含媒体类型（音频、图片等）、是否包含复选框、是否有加密信息、甚至它们被创建的地点来搜索。</p>
<p>这里给大家简单介绍几个比较常用的语法</p>
<p>“+” 同时包含多个关键词<br>示例：<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajr0o1kakj20r60bv0vg.jpg" alt="" title="高级语法"></p>
<p>“-” 不包含某个关键词<br>示例：相比上一个搜索结果去掉了含有“借壳”的笔记<br><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/006tNc79gw1fakegob1dtj30u909576n.jpg" alt="" title="搜索语法 - 号"></p>
<p>created:20161209 搜索某一天创建的笔记<br>示例：搜索12月9日创建的笔记<br><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajxqh8upzj20rf0dudi6.jpg" alt=""></p>
<p>tag:印象笔记_搜索  搜索含有指定标签的笔记  示例：<br><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajrfpg5q5j20py0cywgi.jpg" alt=""></p>
<p>其实不使用语法，很多高级搜素也可以手动选择，非常方便<br><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajxv319bqj202y0403yk.jpg" alt="" title="搜索语法可以自选择"></p>
<p>当然，还有很多有趣实用的高级语法，可以在日常的搜索中帮助到大家，我在这里就不再展开说明了，以后有时间专门写一篇文章给大家介绍。</p>
<p>最后再给大家分享两个bug级别的搜索功能：</p>
<p>1）图片内搜索。印象笔记不仅可以搜索文字，放到笔记中的图片都会自动进行OCR处理，成为可搜索的状态，无论是白板、海报、卷宗材料、名片，也无论是印刷体、手写体，甚至中文和英文都没关系。如下图：<br><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/006tNc79gw1fakefj3cbnj30ix0hgwh6.jpg" alt=""></p>
<p>2）文档内搜索。所有放到Evernote中的附件，如Word、PPT、Excel、PDF等文档的内容也是可以被搜索到的，如下图，我搜索到的内容其实是在印象笔记里面的一个PDF附件中。</p>
<p><img src="http://ww4.sinaimg.cn/large/65e4f1e6gw1fajrn2d2nhj20ip0euwfl.jpg" alt="" title="文档内搜索"></p>
<p>我们来总结一下，在海量的知识面前，试着放弃绝对完美的分类，接受一定程度的无秩序，因为，只要你拥有了Evernote，所有的努力都能够得到沉淀，任何信息，你都可以在毫秒间搜索提取，并为你创造价值。</p>
<p>这一期的律器就到这里，欢迎大家添加我的个人微信与我交流，也欢迎大家点击<a href="http://www.zaih.com/mentor/84827713/?utm_source=wx&amp;utm_medium=ios&amp;utm_campaign=mentor" target="_blank" rel="external">原文</a>通过在行和我线下约见。</p>
<p>我们，下期见：）</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;律器的第三期，我们来给大家介绍印象笔记强大的搜索功能，同时也跟大家聊一聊：新时代下，我们该怎样做好搜索这件小事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人就问了&lt;strong&gt;搜索，不就是输入框里输个关键词么，有必要太当回事么？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;答案是：有必要，而且越来越有必要！这是互联网信息爆炸以及律师工作自身特点所共同决定的。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="律师效能手册" scheme="http://louiscards.com/categories/%E5%BE%8B%E5%B8%88%E6%95%88%E8%83%BD%E6%89%8B%E5%86%8C/"/>
    
    
      <category term="印象笔记" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="Evernote" scheme="http://louiscards.com/tags/Evernote/"/>
    
      <category term="搜索" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%90%9C%E7%B4%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么我鼓励你成为「5分钟青年」？</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/03/24/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E9%BC%93%E5%8A%B1%E4%BD%A0%E6%88%90%E4%B8%BA%E3%80%8C5%E5%88%86%E9%92%9F%E9%9D%92%E5%B9%B4%E3%80%8D%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/03/24/为什么我鼓励你成为「5分钟青年」？/</id>
    <published>2017-03-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-24T02:29:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周三，我们初步介绍了一种培养好习惯的好方法——MVH（最小可行性习惯），这一周来有不少小伙伴反馈说：思路很有趣，但在操作层面存在一些疑惑，希望能展开再讲一讲。于是我们今天就结合「道」，来谈一谈操作层面的「术」。</p>
<h2 id="首先，先给「5分钟」平个反"><a href="#首先，先给「5分钟」平个反" class="headerlink" title="首先，先给「5分钟」平个反"></a>首先，先给「5分钟」平个反</h2><p>小时候，大人们总批评我们「这孩子太淘气，5分钟都坐不住」，似乎「5分钟」在认真做事的时间维度里连最小的单位都不如，它只是一小时的二十分之一、番茄钟的一个break，即便在碎片化的当下，也被我们看不大上。</p>
<p><em>补充一张5m的照片</em></p>
<p>然而！根据杨洋博士的理论_ 补充链接_：，如果我们能与时间化敌为友，如果所有的努力都可以被积累，在浮躁喧闹的当下，成为一名坚定的<strong>5分钟少年</strong>，成功解锁「厚积薄发」技能，就已经将那些还在眼高手低的迷茫者远远地甩在了身后，更不要说少量多次产生的复利效应在不少项目中其实是带有加成属性的。</p>
<p>下面我们就来谈谈，为什么<strong>5分钟</strong>可以成就你！</p>
<a id="more"></a>
<h2 id="「四象限」的选择题"><a href="#「四象限」的选择题" class="headerlink" title="「四象限」的选择题"></a>「四象限」的选择题</h2><p>时间管理在本质上其实就是先做什么，后做什么的策略选择，而在区分事情轻重缓急的时候，我们可以借助「四象限模型」帮助我们将各项任务做出更好的区分：<br><em>img 四象限的图片</em></p>
<p>我们一起来做一道选择题：</p>
<p>请问，一个高效率达人应该从哪个象限开始一天的工作学习生活？<br>A.重要且紧急        B.重要且不紧急<br>C.紧急且不重要    D.不重要且不紧急</p>
<p>首先我们用排除法，不重要且不紧急，送分项，划掉。<br>其次，紧急且不重要，既然不重要，所谓的紧急多半也是急他人之所急，这时候就要自私一点（by 大酒神），划掉。<br>然后比较第一和第二象限，A.重要且紧急 vs  B.重要且不紧急，直觉应该选A，这时候就考验一个同学的答题技巧了，这道题显然不是一道送分题啊，所以，选A的同学我们一起来分析一下错误的原因。</p>
<p>我们首先来回忆下自己生活中<strong>重要且不紧急</strong>的事情都有哪些呢？</p>
<ul>
<li>读书</li>
<li>阅读公众号文章</li>
<li>整理笔记</li>
<li>写作</li>
<li>背单词</li>
<li>做keep</li>
<li>学一门乐器</li>
<li>等等</li>
</ul>
<p>巧合的是，这些和我们上一篇文章提到的哪些永远完不成的年度计划有非常高的匹配度，而正如上一篇文章所说：</p>
<blockquote>
<p>一旦我们决定将一些事情定位成重要且不紧急，我们实际上就把其当做备选，很难将他们的优先级摆在一、四象限的前面了。</p>
</blockquote>
<p>当你手里有三个case快到截止日、当你有两个合同要在明天下班前要发给客户、当你后天要做一个50人规模的汇报的时候，即便你知道按照正常进度都可以如期完成，但事实上，这时候，你很难再去静下心来，在完成这些工作任务之前先读一小时书、背三十分钟单词、写一个钟头文章，而让人悲伤的是，我们的待办事项里面似乎永远都会有这样紧急且重要的事情。</p>
<p>这里必须要引用高雁鹏老师课程分享的一段话</p>
<blockquote>
<p>因为我们不知道<br>究竟什么对我们最重要<br>所以每件事好像都很重要</p>
<p>因为每件事好像都很重要<br>所以我们不得不每件事都做</p>
<p>有些人看到我们每件事都做<br>所以，他们期望我们什么都做</p>
<p>每件事都做让我们非常忙碌<br>所以我们没有时间去考虑<br>究竟什么对我们最重要</p>
</blockquote>
<p>于是，我们一年到头，做着似乎对我们紧急重要的事情，辛辛苦苦、忙忙碌碌，然而，扪心自问，此时停留在你的第一象限中的所有任务里面，有多少是对我们自己而言<strong>真正重要的？</strong>，又有多少其实只是领导告诉你这个<strong>很重要</strong>而已！</p>
<p>所以，新买的书永远没有时间读，新开的公众号永远没有时间更新，keep的小时数永远停留在下载后第三个星期的状态……</p>
<h2 id="神圣时间：变态的专时专用"><a href="#神圣时间：变态的专时专用" class="headerlink" title="神圣时间：变态的专时专用"></a>神圣时间：变态的专时专用</h2><p>解决之道是什么呢？卖个关子，先给大家介绍一个概念叫做<strong>神圣时间</strong>，一些著名的文学家、思想家、企业家都会设置自己的神圣时间，在这个时间段，写作、健身、冥想，在神圣时间里，这项事项就像哨兵一样「神圣不可侵犯」，无论是游戏淘宝的闲杂人等，还是学习听课这样的未预约人员，一概不能占据这个时间，是的，就是专时专用到近乎偏执的状态。</p>
<p>介绍大家认识一个大神</p>
<blockquote>
<p>Dr. Angelou had an eventful life, including several marriages and divorces. But beginning in her thirties, Angelou came up with a writing routine that she held to for decades. Every morning, she’d wake up early, make her coffee, and be in a hotel room by 6am. She couldn’t concentrate in her own home, so she always had a hotel room rented, where she kept barely any of her belongings. There was just a bed, table, chair, thesaurus, dictionary, bottle of sherry, and a pad of paper and pens.<br>The goal was to go there, focus, and write. And she did—over 10 books in her lifetime.</p>
</blockquote>
<p>马娅·安杰卢，又译玛雅·安吉洛，是一位美国作家和诗人。她每天在6点起床，喝一杯咖啡，然后在一个只有桌椅、纸笔、参考资料、词典等必需品的「写作专属空间」完成神圣时间的写作任务，她顽强地捍卫着自己的神圣时刻，如今她已出版了六本自传，五本散文，数部诗集，并为许多戏剧，电影和电视节目跨度当过编剧，其写作生涯超过50年，获得了众多的奖项和超过30个荣誉博士学位。</p>
<h2 id="获得你一天的第25个小时：SCT系统（Scene-Change-Trigger）"><a href="#获得你一天的第25个小时：SCT系统（Scene-Change-Trigger）" class="headerlink" title="获得你一天的第25个小时：SCT系统（Scene Change Trigger）"></a>获得你一天的第25个小时：SCT系统（Scene Change Trigger）</h2><p>读到这里，帮助大家梳理一下我们说过的概念</p>
<ul>
<li>最小可行性习惯</li>
<li>重要且不紧急的任务（四象限分类法）</li>
<li>神圣时间。</li>
</ul>
<p>无论是想培养一个习惯，还是推进一个类似学习一门乐器、读一本书这样的第二象限的任务，如果能在预算中提前预留出时间，并将其设定为神圣时间去保障，那么那些躺在年度计划里的不少事情就有可能慢慢消灭掉。</p>
<p>然而，传统意义上，神圣时间的触发大多使用的是单一的时刻维度，就是一天的几点到几点，但是江涛老师经过多年的踩坑试错，发现单纯的以时刻维度在培养习惯并保护神圣时间不被侵犯的上存在很大的瓶颈。原因很简单，因为干扰项太多，无论是我每天的8点到9点，还是3点到4点都可能被约开会、电话、约会、加班所占据，而且我们会少有负罪感，因为这属于意外事件，并非我们的懈怠。</p>
<p>于是，经过实践，我研发出<strong>SCT</strong>（Scene Change Trigger）系统，也就是场景切换触发系统以解决这些问题，将神圣时间的启动从单一的时刻维度调整到场景切换的维度，将触发点调整为家、地铁、办公室、餐厅、会议室等地点。理由很简单，因为真正无人打扰的时间资源是稀缺且不可控的，但场景的切换是很难回避的，因此更能确保神圣时间的专时专用。</p>
<p>为了让大家更容易理解，我来拿涛涛同学最近在培养的习惯举例子：涛涛同学想要利用Anki来背单词，但是三天打鱼、两天晒网，于是他启用了MVH+SCT+神圣时间的方法，化身成为一名<strong>「5分钟少年」</strong>。</p>
<p><strong>早起</strong></p>
<ul>
<li>从床→书桌：Anki 5m</li>
<li>家→地铁：Anki 5m</li>
<li>地铁→单位：Anki 5m</li>
</ul>
<p><strong>中午</strong></p>
<ul>
<li>食堂→办公桌：Anki 5m</li>
</ul>
<p><strong>晚上</strong>** - 单位→家：Anki 5m</p>
<ul>
<li>书房→床：Anki 5m</li>
</ul>
<p>于是，不知不觉间，涛涛同学一天攒出了30m的英语学习时间。<br>实际上，他的通勤时间是1h，所以在地铁上还会额外背10分钟单词。<br>中午吃完饭，如果没有紧急事项，他会在散步的同时进行背30分钟。<br>有时候等人或者外出开会还会有更多的额外的时间，这样一天下来基本上能达到1个小时以上，而这一切似乎没有改变和影响其他任何事情，似乎是上天额外赐予的第25个小时一样，非常神奇。</p>
<p>关于使用什么工具以及SCT的具体内容，我们之后会更具体的讲解，来吧，先开始确定一个自己的最小可行性习惯（MVH），然后认认真真走形式，化身「5分钟少年」，用你的第25个小时解锁一项新技能吧。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上周三，我们初步介绍了一种培养好习惯的好方法——MVH（最小可行性习惯），这一周来有不少小伙伴反馈说：思路很有趣，但在操作层面存在一些疑惑，希望能展开再讲一讲。于是我们今天就结合「道」，来谈一谈操作层面的「术」。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;首先，先给「5分钟」平个反&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#首先，先给「5分钟」平个反&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;首先，先给「5分钟」平个反&quot;&gt;&lt;/a&gt;首先，先给「5分钟」平个反&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小时候，大人们总批评我们「这孩子太淘气，5分钟都坐不住」，似乎「5分钟」在认真做事的时间维度里连最小的单位都不如，它只是一小时的二十分之一、番茄钟的一个break，即便在碎片化的当下，也被我们看不大上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;补充一张5m的照片&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而！根据杨洋博士的理论_ 补充链接_：，如果我们能与时间化敌为友，如果所有的努力都可以被积累，在浮躁喧闹的当下，成为一名坚定的&lt;strong&gt;5分钟少年&lt;/strong&gt;，成功解锁「厚积薄发」技能，就已经将那些还在眼高手低的迷茫者远远地甩在了身后，更不要说少量多次产生的复利效应在不少项目中其实是带有加成属性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面我们就来谈谈，为什么&lt;strong&gt;5分钟&lt;/strong&gt;可以成就你！&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://louiscards.com/categories/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
    
      <category term="MVH" scheme="http://louiscards.com/tags/MVH/"/>
    
      <category term="SCT" scheme="http://louiscards.com/tags/SCT/"/>
    
      <category term="场景切换" scheme="http://louiscards.com/tags/%E5%9C%BA%E6%99%AF%E5%88%87%E6%8D%A2/"/>
    
      <category term="最小可行性习惯" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%9C%80%E5%B0%8F%E5%8F%AF%E8%A1%8C%E6%80%A7%E4%B9%A0%E6%83%AF/"/>
    
      <category term="时间管理" scheme="http://louiscards.com/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>认认真真走形式</title>
    <link href="http://louiscards.com/2017/03/20/%E8%AE%A4%E8%AE%A4%E7%9C%9F%E7%9C%9F%E8%B5%B0%E5%BD%A2%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://louiscards.com/2017/03/20/认认真真走形式/</id>
    <published>2017-03-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2017-05-24T02:29:07.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="改变自己，究竟有多难？"><a href="#改变自己，究竟有多难？" class="headerlink" title="改变自己，究竟有多难？"></a>改变自己，究竟有多难？</h2><p>这几年大家估计都看过一个段子</p>
<blockquote>
<p>明年一定要完成今年应该完成的去年没完成的前年的愿望！</p>
</blockquote>
<p><img src="http://ww1.sinaimg.cn/large/801b780agw1f8ea3lw28vj20zk0zk0w3.jpg" alt="my goal" title="MY goal"></p>
<p>你是不是看了以后也会会心一笑，想起自己这几年一直趴在年度计划表中的好几条todolist。</p>
<p>我们每个人都似乎特别喜欢定计划，觉得每年都过得差强人意，于是一到新年，就觉得英雄要从新来过了，这时候制定计划自然心情愉快。想到来年看100多本书、听200多首专辑、看300多部电影、学会吉他、学会唱歌、学会写作、谈十几个女盆友……那种感觉比喝下热腾腾的鸡汤还要身心舒畅。<br><a id="more"></a><br>悲剧的是，大多数时候，难以逃脱宿命般的，我们依然会按照去年的套路流程走完一遍</p>
<ul>
<li>制定一个宏伟的目标</li>
<li>定下规矩，每天如何如何</li>
<li>咬牙坚持3天</li>
<li>一个偷懒，一个意外，一个心情不美丽被迫打破计划</li>
<li>感觉功亏一篑，第N次习惯养成实验，扑街。</li>
</ul>
<p><img src="http://oi2xwb21j.bkt.clouddn.com/blog/071400.jpg-beat1.0" alt=""></p>
<p>然后生活还得继续，安慰自己「其实没有这个习惯也并没有怎么样」</p>
<p>这种局面能否改变么？为什么我们的那些了不起的计划最终都会搁浅了呢？究竟为什么大家明明知道应该养成好习惯，但就是做不到呢？有没有一种更优秀的方法让你能够逐渐培养起来一些好的习惯呢？</p>
<p>今天给大家介绍一个特别独特的好方法，简单易行，效果显著。</p>
<h2 id="Minimum-Viable-Habit-最小可行习惯"><a href="#Minimum-Viable-Habit-最小可行习惯" class="headerlink" title="Minimum Viable Habit 最小可行习惯"></a>Minimum Viable Habit 最小可行习惯</h2><h3 id="什么是MVH"><a href="#什么是MVH" class="headerlink" title="什么是MVH"></a>什么是MVH</h3><blockquote>
<p>我们往往高估自己每天的工作量，而严重低估一周、一个月、一年、十年能取得的成就。</p>
</blockquote>
<p>一个好习惯养成和一个伟大的产品制作其实有很多类似的地方</p>
<ul>
<li>养成一个好习惯可能产生颠覆人生的效果</li>
<li>知道一个习惯到完全改变自己，知行合一，需要很长时间的的坚持和巩固</li>
<li>每天习惯的执行都存在很多假设，而这些假设很有可能因意外情况而无法满足</li>
</ul>
<p>我们举个例子，如果希望完成每年阅读200本书籍作为年度目标，那么需要培养每日阅读的个习惯，分解之后，准备每天抽出2个小时的时间看书。想到一年可以读200本书，就觉得自己真是个厉害的家伙。理想特别美好，然而，对于绝大多数人来说，这个习惯养成有一个特别大的bug，就是<strong>它太重了</strong>，需要大量压缩你日常工作生活的诸多支出，并且这样的习惯的容错率非常低，稍微有一点的意外情况就会导致习惯中断，产生强烈的挫败情绪，导致破罐破摔，甚至会影响其他好习惯的养成。</p>
<p>所以，为了避免这种情况，笔者特意引用了「最小可行性产品」（MVP）的概念。</p>
<blockquote>
<p>用最快、最简明的方式建立一个可用的产品原型，这个原型要表达出你产品最终想要的效果，然后通过迭代来完善细节。</p>
</blockquote>
<p>最小可行性产品的一个特别重要的要素就是<strong>克制</strong>，这种克制让产品研发过程更加简洁高效。很多创业者（特别是那些处女座的朋友），有着严重的完美主义倾向，他们相信只有做出比同类产品要好10倍以上的产品才能获得成功，实现颠覆，改变世界，产生价值。所以，产品憋了一年都无法上线，胎死腹中，浪掷时间资源。习惯和产品一样，是有「完成度」的概念的，一个产品只要具备最基础的功能就可以上线测试，只要坚持不断改进迭代就好，一开始的完成度可以非常低，低到研发人员觉得简直都不能忍也没关系。</p>
<h3 id="为啥我建议你使用MVH"><a href="#为啥我建议你使用MVH" class="headerlink" title="为啥我建议你使用MVH"></a>为啥我建议你使用MVH</h3><p><strong>完成难度低</strong><br>因为「最小可行习惯」制定得非常克制，最开始最好控制在10分钟以内可以完成的程度，不管刮风下雨、加班约会，这个习惯都具备被完成的理论可能性，比如，冥想2分钟，看书5分钟这种。</p>
<p><strong>没有压力</strong><br>每天当到需要完成习惯的时间结点的时候，因为就几分钟就可以搞定，所以完全没有压力，内心不会有任何抗拒的情绪，就好像每天早起洗脸后照镜子一样，你会懒得照镜子么？</p>
<p>这个习惯实在是太easy了，所有，如果有人知道你采用这种形式，一定会嘲讽你简直自欺欺人，形式主义！然而，没错！就是要达到这种效果。</p>
<p><strong>能带来巨大改变</strong><br>其实，很多类似的小行为带来的改变才能导致很多我们之前只是想一想的巨大变化，只有从最开始的小雪球滚起来，才能滚成一个惊人的成就，这个过程最重要的步骤就是捏这个小雪球，然后持续不断地滚起来。事实上，刚开始的雪球大小，真的没有那么重要。</p>
<p>重要的是培养一个意识，让这个习惯变成你底层的硬编码，不管是用时间触动还是场景切换触动，像是训练巴浦洛夫的狗一样训练自己，无论何种处境，Stop！请给我5分钟，我要完成我的MVH。</p>
<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/801b780ajw1f8akb1vy0zj20hs0ahq3j.jpg" alt=""></p>
<h3 id="MVH参考习惯推荐"><a href="#MVH参考习惯推荐" class="headerlink" title="MVH参考习惯推荐"></a>MVH参考习惯推荐</h3><ul>
<li><p>早起喝一杯水</p>
</li>
<li><p>每天背2个单词</p>
</li>
<li><p>中午看5分钟的经济学人（5分钟-10分钟是推荐的时间起始标准）</p>
</li>
<li><p>睡前看3页书</p>
</li>
<li><p>冥想2分钟</p>
</li>
<li><p>听5分钟的英语播客</p>
</li>
<li><p>每天完成2个番茄的专业学习</p>
</li>
</ul>
<blockquote>
<p>p.s. 关于「时间管理」的话题，从本周开始笔者会以周更的方式，陆续对GTD理论、四象限原则、晨间仪式、番茄工作法、神圣时间等内容跟大家分享自己的心得体会，感兴趣的小伙伴欢迎一起探讨。</p>
</blockquote>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      你是不是看了以后也会会心一笑，想起自己这几年一直趴在年度计划表中的好几条todolist。我们每个人都似乎特别喜欢定计划，觉得每年都过得差强人意，于是一到新年，就觉得英雄要从新来过了，这时候制定计划自然心情愉快。想到来年看100多本书、听200多首专辑、看300多部电影、学会吉他、学会唱歌、学会写作、谈十几个女盆友……那种感觉比喝下热腾腾的鸡汤还要身心舒畅。
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
